<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Tractatus 107</title>
      <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
      <respStmt>
       <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>Transcription Editor</resp>
       <resp>TEI Encoder</resp>
       <resp>Continued OCR correction</resp>
      </respStmt>
      <!--<respStmt>        <p>Derived from Initial OCR correction in     https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL35/PL35.xml</p>      </respStmt>-->
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Tractatus 107</title>
       <date when="2020-08-12">August 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="PL" n="cod-VVNz3a">PL 35</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
    guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-08-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on"/>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="iuy75t-d1e916"> <!-- iuy75t-t107 -->
      <head xml:id="iuy75t-d1e916-Hd1e109">Tractatus 107</head>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e112">
       <hi rend="italic">De eo quod dicit Jesus,</hi> Ego pro eis rogo, <hi rend="italic">etc., usque ad</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> id, Ut habeant gaudium meum impletum in semet<lb ed="#PL" break="no"/>ipsis. <hi rend="italic">Cap.</hi> XVII, f . 9-15.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e128">i. Cum de his quos jam discipulos habebat, Do<lb ed="#PL" break="no"/>minus
   loqueretur ad Patrem , inter alia etiam dixit 
   <lb ed="#PL"/> hoc : <hi rend="italic">Ego pro eis</hi> rogo : <hi rend="italic">non pro mundo rogo, sed pro
   <lb ed="#PL"/> his quos dedisti mihi.</hi> Mundum vult modo intelligi, qui 
   <lb ed="#PL"/> vivunt secundum concupiscentiam mundi, et non sunt 
   <lb ed="#PL"/> in ea sorte gratiae, ut ab illo eligantur ex mundo. 
   <lb ed="#PL"/> Non itaque pro mundo, sed pro his quos ei Pater de<lb ed="#PL" break="no"/>dil, rogare se dicit: per hoc enim quod eos illi Pater 
   <lb ed="#PL"/> jam dedit, factum est ut non pertineant ad eum mun<lb ed="#PL" break="no"/>dun. pro quo non rogat.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e156">i. Deinde subjungit, <hi rend="italic">Quia</hi> tui <hi rend="italic">sunt.</hi> Neque enim 
   <lb ed="#PL"/> quia Pater eos Filio dedit, amisit ipse quos dedit : 
   <lb ed="#PL"/> cum adhuc Filius sequatur, et dicat, <hi rend="italic">Et mea</hi> omnia 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">tua sunt, et tua mea.</hi> Ubi satis apparet quomodo uni<lb ed="#PL" break="no"/>geniti
   Filii sint omnia quae sunt Patris; per hoc uti<lb ed="#PL" break="no"/>que
   quod etiam ipse Deus est, et de Patre Patri est 
   <lb ed="#PL"/> natus aequalis : 'non quomodo dictum est uni ex duo<lb ed="#PL" break="no"/>bus
   filiis, majori scilicet, <hi rend="italic">Tu semper mecum es, et</hi> om­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">nia mea tua sunt (Luc.</hi> xv, 51). Illud enim dictum est 
   <lb ed="#PL"/> de his omnibus creaturis quae infra creaturam san<lb ed="#PL" break="no"/>clam
   rationalem sunt, quae utique subduntur Eccle<lb ed="#PL" break="no"/>siae ; in qua universa Ecclesia et illi duo intelliguntur 
   <lb ed="#PL"/> filii major et minor, cum omnibus Angelis sanctis, 
   <lb ed="#PL"/> quibus erimus aequales in regno Christi et Dei <hi rend="italic">(Matth.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> xxn, 30) : hoc autem ita dictum est, <hi rend="italic">Et mea omnia
   <lb ed="#PL"/> tua sunt,
    et tua mea,</hi> ut hic sit etiam ipsa creatura ra<lb ed="#PL" break="no"/>tionalis, quae non nisi Deo subditur, ut ei quae infra 
   <lb ed="#PL"/> illam sunt cuncta subdantur. Haec ergo cum sit Dei 
   <lb ed="#PL"/> Patris, non simul esse! et Filii, nisi Patri esset aequa<lb ed="#PL" break="no"/>lis : de ipsa quippe agebat, cum diceret , <hi rend="italic">Non</hi> pro 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">mundo rogo, sed pro his quos dedisti mihi : quia</hi> tui 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">sunt, et mea omnia tua sunt,</hi> et <hi rend="italic">tua mea.</hi> Nec fas est 
   <lb ed="#PL"/> ut sancti, de quibus haec locutus est, cujusquam sint, 
   <lb ed="#PL"/> nisi ejus a quo creatietsanctificati sunt : ac per hoc 
   <lb ed="#PL"/> et omnia quae ipsorum sunt, necesse est ut ejus sint 
   <lb ed="#PL"/> cujus et ipsi sunt. Ergo cum et Patris et Filii sunt, 
   <lb ed="#PL"/> aequales eos esse demonstrant, quorum :'qualiter 
   <lb ed="#PL"/> sunt. lllud antem quod ait, cum de Spiritu sancto lo­ 
   <pb ed="#PL" n="1913"/>
       <lb ed="#PL"/> queretur, <hi rend="italic">Omnia qu</hi>ae <hi rend="italic">habet Pater,
    mea</hi> sunt; <hi rend="italic">pro­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> plerea <hi rend="italic">dixi quia de meo accipict, et</hi> annuntiabit vobis 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">(Juan.</hi> xvi, 15); de his dixit quae ad ipsam Patris per<lb ed="#PL" break="no"/>tinent
   divinitatem, in quibus illi est aequalis, omnia 
   <lb ed="#PL"/> quae habet habendo. Ncque enim Spiritus sanctus de 
   <lb ed="#PL"/> creatura quae Patri est subdita et Filio, fuerat ac<lb ed="#PL" break="no"/>cepturus
   quod ait, <hi rend="italic">de meo accipiet;</hi> sed utique de 
   <lb ed="#PL"/> Patre de quo procedit Spiritus, de quo est natus et 
   <lb ed="#PL"/> Filius.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e297">
       <hi rend="italic">3. Et clarificatus</hi> sum, inquit, in <hi rend="italic">eis.</hi> Nunc suam 
   <lb ed="#PL"/> clarificationem tanquam facta sit dicit, cum adhuc 
   <lb ed="#PL"/> esset futura : superius autem a Patre poscebat ut fie<lb ed="#PL" break="no"/>ret. Sed utrum ipsa sit clarificatio, de qua dixerat, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">Et nunc clarifica me tu, Pater, apud temetipsum, cla<lb ed="#PL" break="no"/>ritate
    quan, habui, priusquam <unclear>undcia</unclear> esset, apud te 
   <lb ed="#PL"/> (Joan.</hi> x VII, 1, 5); utique requirendum est. Si enim 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">apud te,</hi> quomodo in <hi rend="italic">eis ?</hi> An cum hoc ipsum inno<lb ed="#PL" break="no"/>tescit
   eis, ac per ipsos omnibus qui credunt eis testi<lb ed="#PL" break="no"/>bus
   suis ? Possumus plane sic intelligere dixisse Do<lb ed="#PL" break="no"/>minum
   de Apostolis, quod clarificatus sit in eis : di<lb ed="#PL" break="no"/>cendo
   enim esse jam factum, ostendit jam fuisse 
   <lb ed="#PL"/> praedestinatum, et certum haberi voluit quod esset 
   <lb ed="#PL"/> futurum.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e346">
       <hi rend="italic">4. Et jam,</hi> inquit, <hi rend="italic">non</hi> sum <hi rend="italic">in</hi> mundo, <hi rend="italic">et hi in 
   <lb ed="#PL"/> mundo</hi> sunt. Si horam prorsus illam qua loquebatur 
   <lb ed="#PL"/> attendas, utrique adhuc in mundo erant; et ipse sci<lb ed="#PL" break="no"/>licet, et illi de quibus hoc dicebat: non enim secun<lb ed="#PL" break="no"/>dum
   provectum cordis et vitae id accipere possumus 
   <lb ed="#PL"/> vel debemus, ut illi propterea adhuc esse dicantur 
   <lb ed="#PL"/> in mundo, quod mundana adhuc sapiant; ille autem 
   <lb ed="#PL"/> jam non esse in mundo, sapiendo divina. Posi!um est 
   <lb ed="#PL"/> hic enim verbum unum, quod nos ita intelligere
   
   <lb ed="#PL"/> omnino non sinat : quia non ait, Et non sum in mun<lb ed="#PL" break="no"/>do; sed, <hi rend="italic">Jam non sum in mundo</hi> : per hoc ostendens 
   <lb ed="#PL"/> fuisse se in mundo, jam non esse. Numquid ergo fas 
   <lb ed="#PL"/> est ut eum credamus atiquando mundana sapuisse, ct
   
   <lb ed="#PL"/> ab hoc errore liberatum jam illa non sapere? Quis 
   <lb ed="#PL"/> tam impio sensu se induerit? Restat igitur ut secun<lb ed="#PL" break="no"/>dum
   id quod ipse etiam in mundo prius erat, in
   
   <lb ed="#PL"/> mundo se dixerit jam non esse; profecto praesentia 
   <lb ed="#PL"/> corporali, a mundo scilicet absentiam suam jam cito 
   <lb ed="#PL"/> futuram, iliorum autem tardius, per hoc ostendens, 
   <lb ed="#PL"/> quod se jam non hic esse, illos autem hic esse dixit, 
   <lb ed="#PL"/> cum et ipse hic et illi adhuc essent. Sic enim est lo<lb ed="#PL" break="no"/>. cuius, horno congrucns hominibus, ut mos loqucndi 
   <lb ed="#PL"/> sese habet humanus. An non quotidie dicimus, Jam 
   <lb ed="#PL"/> non est hic, de aliquo quantocius abituro? Et max!<lb ed="#PL" break="no"/>me hoc de morituris solet dici. Quanquam et ipse Do<lb ed="#PL" break="no"/>minus
   tanquam praevidens quid lecturos movere pos<lb ed="#PL" break="no"/>set
   adjecit, Et
    <hi rend="italic">ego ad te venio</hi> : sic exponens quodam<lb ed="#PL" break="no"/>modo
   cur dixcrit,
    <hi rend="italic">Jam non</hi> sum in <hi rend="italic">mundo.</hi>
      </p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e432">5. Commendat ergo eos Patri, quos corporali ab<lb ed="#PL" break="no"/>sentia
   relicturus est, dicens :
    <hi rend="italic">Pater</hi> sancte, <hi rend="italic">serva eoa</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> in <hi rend="italic">nomine tuo quos dedisti mihi.</hi> Nempe sicut homo 
   <lb ed="#PL"/> Deum rogat pro discipulis suis, quos accepit a Deo. 
   <lb ed="#PL"/> Sed attende quod scquitur :
    <hi rend="italic">Ut sint,</hi> inquit, <hi rend="italic">unum sic<lb ed="#PL" break="no"/>ut
   et
    noa.</hi> Non ait, Ut nobiscum sint unum, aut, 
   <lb ed="#PL"/> simus unum ipsi et nos, sicut unum sumus nos; sed 
   <lb ed="#PL"/> ait, <hi rend="italic">Ut sint unum sicut et nos.</hi> Ipsi utique in natura 
   <lb ed="#PL"/> sua s:nt unum, sicutetnos in nostra unum sumus. 
   <lb ed="#PL"/> Quod procul dubio verum non dicerct, nisi secundum 
   <lb ed="#PL"/> hoc diceret, quod ejusdem naturae Deus est cujus et 
   <lb ed="#PL"/> Pater, secundum quod alibi dixit, <hi rend="italic">Ego et Pater
    unum 
   <lb ed="#PL"/> sumus (Joan.</hi> x, 30): non secundumidquod etiam ho<lb ed="#PL" break="no"/>mo
   est; nam secundum hoc, <hi rend="italic">Pater major me eat (Id. ;</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> xiv, 28), dixit. Sed quoniam una eademque persona 
   <lb ed="#PL"/> est Deus et homo, intelligimus hominem in co quod 
   <lb ed="#PL"/> rogat: intelligimus autem Deum in eo quod unum
   
   <lb ed="#PL"/> sunt et ipse et ille quem rogat. Sed est adhuc in con<lb ed="#PL" break="no"/>sequentibus
   locus ubi de hac rc diligentius disputan<lb ed="#PL" break="no"/>dum
   est.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e501">6. Hic autem sequitur : Cum <hi rend="italic">essern</hi> cum <hi rend="italic">eis,
    ego serva­
   <lb ed="#PL"/> bam</hi> eoa <hi rend="italic">in nomine tuo.</hi> Mc, inquit, veniente ad te, serva 
   <lb ed="#PL"/> cos in nomine tuo, in quo eos quando cum eis cram, 
   <lb ed="#PL"/> et ipse servabam. In nomine Patris servabat discipulos 
   <lb ed="#PL"/> suos Filius homo, cum eis humana praesentia constitu<lb ed="#PL" break="no"/>lus : sed etiam Pater in nomine Filii servabat quos in
   
   <lb ed="#PL"/> nomine Filii petentes exaudiebat. His quippe idem Fi<lb ed="#PL" break="no"/>lius
   dixerat: <hi rend="italic">Amen, amen dico vobis,</hi> si <hi rend="italic">quid petieritis
   <lb ed="#PL"/>
    Palrom jn nomine meo, dabit vobis (Id.</hi> xvi, 23). Neque 
   <lb ed="#PL"/> hoc tam carnaliter debemus accipere, velut vicissim 
   <lb ed="#PL"/> nos servent Pater et Filius, amborum in nobis cuslo<lb ed="#PL" break="no"/>diendis
   alternante custodia, quasi succedat alius 
   <lb ed="#PL"/> quando discesserit alius : simul enim nos custodiunt 
   <lb ed="#PL"/> Pater et Filius et Spiritus sanctus, qui est unus verus 
   <lb ed="#PL"/> et beatus Deus. Sed Scriptura nos non levat, nisi 
   <lb ed="#PL"/> descendat ad nos : sicut Verbum caro factum descen<lb ed="#PL" break="no"/>dit
   ut levaret, non cecidit ut jaceret. Si descenden<lb ed="#PL" break="no"/>tem
   cognovimus, cum levante surgamus; et intelli<lb ed="#PL" break="no"/>gamus, cum ita loquitur, personas eum distinguere, 
   <lb ed="#PL"/> non separare naturas. Quando ergo servabat disci - 
   <lb ed="#PL"/> pullus suos Filius praesentia corporali, non exspecta<lb ed="#PL" break="no"/>bat
   Pater ad custodiendum succedere Filio disceden- 
   <lb ed="#PL"/> Li; sed eos ambo servabant potentia spirituali: et 
   <lb ed="#PL"/> quando ab eis abstulit Filius praesentiam corporalem, 
   <lb ed="#PL"/> tenuit cum Patre custodiam spiritualem. Quia et 
   <lb ed="#PL"/> custodiendos quando Filius homo accepit, custo<lb ed="#PL" break="no"/>diae
   paternae non eos abstulit : et cum Pater Filio 
   <lb ed="#PL"/> custodiendos dedit, non dedit sine ipso cui dedit; 
   <lb ed="#PL"/>
   
       <lb ed="#PL"/> sed dedit homini Filio, non sine Deo eodem ipso uti<lb ed="#PL" break="no"/>que
   Filio.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e584">7. Sequitur ergo Filius, et dicit: <hi rend="italic">Quos dedisti</hi> mihi, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">custodivi : et nemo ex his periit,</hi> nisi <hi rend="italic">filius
    perditionis, 
   <lb ed="#PL"/> ut Scriptura impleatur.</hi> Filius perditionis dictus est 
   <lb ed="#PL"/> traditor Christi, perditioni praedestinatus, secundum 
   <lb ed="#PL"/> Scripturam quae de illo in psalmo centesimo octavo 
   <lb ed="#PL"/> maxime prophetatur.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e916-d1e607">8. <hi rend="italic">Nunc</hi> auteM, inquit, <hi rend="italic">ad te venio; et haec
    loquor</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> in <hi rend="italic">mundo, ut habeant gaudium meum impletum</hi> in se­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">metipsis.</hi> Ecce in mundo se loqui dicit, qui paulo ante 
   <lb ed="#PL"/> dixerat, Jam <hi rend="italic">non</hi> sum in <hi rend="italic">mundo</hi> : quod cur dixerit, 
   <lb ed="#PL"/> ibi exposuimus, imo ipsum id exposuisse docuimus. 
   <lb ed="#PL"/> Ergo et quia nondum abierat, hic adhuc erat; et quia 
   <lb ed="#PL"/> mox fuerat abiturus, hic quodammodo jam non crat. 
   <lb ed="#PL"/> Quod sit autem hoc gaudium de quo ait, ut <hi rend="italic">habeant
   <lb ed="#PL"/>
    gaudium meum imptetum</hi> in <hi rend="italic">semetipsis,</hi> jam supcrius 
   <lb ed="#PL"/> expressum est, ubi ait, <hi rend="italic">Ut sint unum sicut et nos.</hi> Hoc 
   <lb ed="#PL"/> gaudium suum, id cst, a se in eos collatum, in cis 
   <pb ed="#PL" n="1915"/>
       <lb ed="#PL"/> dicil implendum ; propter quod locutum se dixit in 
   <lb ed="#PL"/> mundo. Haec est pax illa et heatitudo in futuro sac<lb ed="#PL" break="no"/>culo, propter quam consequendam temperanter pt 
   <lb ed="#PL"/> juste ei pie vivendum est in hoc saeculo.</p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>