<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Tractatus 23</title>
      <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
      <respStmt>
       <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>Transcription Editor</resp>
       <resp>TEI Encoder</resp>
       <resp>Continued OCR correction</resp>
      </respStmt>
      <!--<respStmt>        <p>Derived from Initial OCR correction in     https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL35/PL35.xml</p>      </respStmt>-->
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Tractatus 23</title>
       <date when="2020-08-12">August 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="PL" n="cod-VVNz3a">PL 35</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
    guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-08-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on"/>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="iuy75t-d1e230"> <!-- iuy75t-t23 -->
      <head xml:id="iuy75t-d1e230-Hd1e109">Tractatus 23</head>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e112">
       <hi rend="italic">In illam lectionem Evangelii,</hi> Si ego testimonium pcr<lb ed="#PL" break="no"/>hibeo
   de me, <hi rend="italic">ctc., usquead id,</hi> Et non vultis venire 
   <lb ed="#PL"/> ad me, ut vitam habeatis. <hi rend="italic">Tum eliam</hi> repetuntur su­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">periore, lectiones jam ante tractatoe, scilicet ab his 
   <lb ed="#PL"/>
    verbis,</hi> Anien, amen dico vobis, non potest Filius a 
   <lb ed="#PL"/> se facere quidquam, <hi rend="italic">etc. Cap.</hi> v, f . 49-40.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e141">i. Quodam loco in Evangelio Dominusait, pruden<lb ed="#PL" break="no"/>tem
   auditorem verbi sui similem esse debcre homini 
   <lb ed="#PL"/> qui volens aedificare, fodit altius, donec perveniat ad 
   <lb ed="#PL"/> fundamentum stabilitatis petrae, et ibi securus consti<lb ed="#PL" break="no"/>tuat
   quod fabricat adversus impetum fluminis: ut 
   <lb ed="#PL"/> cum venerit, repercutiatur potius firmitate aedificii, 
   <lb ed="#PL"/> quam impulsu suo ruinam faciat illi domui <hi rend="italic">(Matth.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> VII, 24, 25). Putemus Scripturam Dci tanquam 
   <lb ed="#PL"/> agrum esse, ubi volumus aliquid aedificare. Non sitnus 
   <lb ed="#PL"/> pigri, lice superficie contenti; fodiamus altius, donee
   
   <lb ed="#PL"/> perveniamus ad petram : <hi rend="italic">Petra autem erat Christus</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> (I <hi rend="italic">Cor.</hi> x, 4).</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e177">2. Ilodicrna lectio de testimonio Domini nobis 
   <lb ed="#PL"/> locuta cat, quia non habeat necessarium ab hominibus 
   <lb ed="#PL"/> testimonium, sed habeat majus quam sunt homines; 
   <lb ed="#PL"/> atque id testimonium dixit quid sit: <hi rend="italic">Opera,</hi> inquit, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">qum ego fucio, testimonium perhibent de me.</hi> Deindo 
   <lb ed="#PL"/> adjunxit
   : <hi rend="italic">Et</hi> testimonium <hi rend="italic">perhibet de</hi> me, <hi rend="italic">qui misit me</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> PatuI. lpsa quoque opera quae facit, a Patre se acce<lb ed="#PL" break="no"/>pisse
   dicit. Testimonium ergo perhibent opera, testi<lb ed="#PL" break="no"/>monium
   perhibet Pater. Nullumne testimonium perhi<lb ed="#PL" break="no"/>buit
   Joannes? Perhibuit planc, sed tanquam lucerna, 
   <lb ed="#PL"/> non ad satiandos amicos, sed ad confundendos inimi<lb ed="#PL" break="no"/>ces
   2: jam enim antea praedictum erat a persona 
   <lb ed="#PL"/> Patris, <hi rend="italic">Paravi lucernam Christo meo : inimicos
    ejus
   <lb ed="#PL"/> induam confusione; super ipsum autem efflorebit suncti­
   <lb ed="#PL"/> ficaito mea
    (Psal.CXXXI,</hi> 17 et 18). Esto tanquam in nocte 
   
   <pb ed="#PL" n="1583"/>
       <lb ed="#PL"/> positus, attendisti in lucernam, et miratus es lucernam, 
   <lb ed="#PL"/> et exsultasti ad lumen lucernae : sed illa lucerna dicit 
   <lb ed="#PL"/> ese solem, in quo exsukare debeas; et quamvis 
   <lb ed="#PL"/> ardeat in nocte, diem te jubet exspectare. Non ergo 
   <lb ed="#PL"/> quia. illius, hominis testimonio non erat opus. Nam 
   <lb ed="#PL"/> utquid mitteretur, si non erat opus? Sed ne in lucerna 
   <lb ed="#PL"/> remaneat homo, et, lumen Lucernae sufficere sibi, arbi<lb ed="#PL" break="no"/>tretur
   ; ideo Dommus nec lucernam illam. superfluam 
   <lb ed="#PL"/> dicit fuisse, nec tamen te dicit in lucerna debere rema<lb ed="#PL" break="no"/>nero. Dicit aliud leslimonium Scriplura Dei: ihi utique 
   <lb ed="#PL"/> Deus perhibuit testimonium Filio suo, et in illa Scrif 
   <lb ed="#PL"/> ptura Judaei apem posuerant, in Lege scilicet Dei, 
   <lb ed="#PL"/> minislrata sibi per Moysen famulum Dei. <hi rend="italic">Scrutamini,</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> inquit, <hi rend="italic">Scrip'uram. in qua vos</hi> putatis <hi rend="italic">vitam oeternam 
   <lb ed="#PL"/> habere; ipsa testimonium perhibet de me : et non vultis 
   <lb ed="#PL"/>
    venire ad met ut viltam habeatis.</hi> Quid vos potatis habere 
   <lb ed="#PL"/> in Scriptura vitam aeternam ? Ipsam interrogate, cui per<lb ed="#PL" break="no"/>bibet
   testimonium; et intelligite quae sit v.ita aeterna. Et 
   <lb ed="#PL"/> quia propter Moysen volebant repudiare Christum, 
   <lb ed="#PL"/> tanquam adversarium institutis praeceptisque Moysi; 
   <lb ed="#PL"/> rursus eosdem ipse convincit tanquam de ajia lucerua.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e286">3. Omnes enim, homines lucernae, quia, et, accendi 
   <lb ed="#PL"/> possunt et exstingui. Et lucernae quidem com sapiunt, 
   <lb ed="#PL"/> lucent, et spiritu fervent: nam et si ardebant et ex-
   
   <lb ed="#PL"/> stinctae sunt, etiam putent, Permanserunt enim servi 
   <lb ed="#PL"/> Dei lucernae bonae ex oleo misericordiae illius, uon ex 
   <lb ed="#PL"/> viribus suis. Gratia quippe Dei gratuita, illa oleum 
   <lb ed="#PL"/> lucernarum est. <hi rend="italic">Plus</hi> enim <hi rend="italic">illis,
    omnibus laboravi,</hi> ait 
   <lb ed="#PL"/> quadam lucerna; et ne viribus suis ardere videretur,
   
   <lb ed="#PL"/> adjunxit, <hi rend="italic">Non ego</hi> autem, <hi rend="italic">aed gratia Dei
    mecum</hi> (I <hi rend="italic">Cor.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> xv, 40). Omnis ergo prophetia ante Domini adventum, 
   <lb ed="#PL"/> lucerna est: de qua dicit Petrus apostolus, <hi rend="italic">Hubemus</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> certiorem <hi rend="italic">propheticum sermonem, cui bene facilis inten-</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> dentes, <hi rend="italic">quemadmodum lucernae lucenti</hi> in <hi rend="italic">obscuro loco, 
   <lb ed="#PL"/> donee dies lucescat, et lucifer oriatur</hi> in <hi rend="italic">cordibus vestris</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> (II <hi rend="italic">Petr.</hi> I, 19). Lucernae itaque Prophetae, et omnis 
   <lb ed="#PL"/> prophetia una magna lucerna. Quid Apostoli? nen 
   <lb ed="#PL"/> lucernae etiam ipsi ? Plane lucernae. Solus enim ille 
   <lb ed="#PL"/> non lucerna. Non enim accenditur et exstinguitur. : 
   <lb ed="#PL"/> quia <hi rend="italic">sicut Pater habet</hi> vitam in <hi rend="italic">semetipso, sic
    dedit
   <lb ed="#PL"/> Filio habere vitam,</hi> in semetipso. Lucernae ergo et Apo<lb ed="#PL" break="no"/>stoli; et gratias agunt, quia et accensi sunt lumine 
   <lb ed="#PL"/> Vcritaiis, et fervent Spiritu charitatis, et suppetit illis 
   <lb ed="#PL"/> oleum gratiae Dei. Si non essent Incernae, non diceret 
   <lb ed="#PL"/> illis Dominus, Vos <hi rend="italic">estis lumen mundi.</hi> Nam, postea­
   
   <lb ed="#PL"/> quam dixit, <hi rend="italic">Vos estis lumen</hi> mundi, ostendit ne talc 
   <lb ed="#PL"/> lumen se putarent, quale dictum est, <hi rend="italic">Erat. lumen</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> verum, <hi rend="italic">quod illuminat omnem hominem venientem</hi> in 
   <lb ed="#PL"/> hunc
    <hi rend="italic">mundum.</hi> Tunc aulem hoc de Domino dictum 
   <lb ed="#PL"/> est, cum a Joanne distingueretur. De Joanne quippe 
   <lb ed="#PL"/> Baptista dictum erat, <hi rend="italic">Non erat
    ille</hi> lumen, <hi rend="italic">sed</hi> ut testi­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">monium perhiberet de lumine (Joan.</hi> I, 9, 8). Et ne 
   <lb ed="#PL"/> diceres, Quomodo lumen non erat, de quo Christus 
   <lb ed="#PL"/> dicit, quia <hi rend="italic">lucerna
    erat?</hi> In comparatione alterius lu<lb ed="#PL" break="no"/>minis
   non erat lumen. <hi rend="italic">Erat</hi> enin <hi rend="italic">verum lumen, quod</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> illuminat <hi rend="italic">omnem hominem venientem in hunc mundum.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Ergo cum et discipulis diccret, <hi rend="italic">Vos</hi> estis lumen <hi rend="italic">mundi,</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> ne sibialiquid tributum putarent, quod de solo Christo 
   <lb ed="#PL"/> intelligendum esset, et ita lucernae vento superbiae 
   <lb ed="#PL"/> exstinguerentur.; cum dixisset, <hi rend="italic">Vos estis lumen</hi> mundi, 
   <lb ed="#PL"/> continuo subjunxit, <hi rend="italic">Non potest
    civitas abscondi</hi> supra 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">montem constituta, neque accendunt</hi> lucernam <hi rend="italic">et
    ponunt 
   <lb ed="#PL"/> eam sub modia, sed super candelabrum,</hi> ut <hi rend="italic">luceat
    omni<lb ed="#PL" break="no"/>bus
   qui in domo sunt.</hi> Sed quid, si Apostolos non dixit 
   <lb ed="#PL"/> lucernam, sed accensores lucernae quam ponerent 
   <lb ed="#PL"/> super candelabrum ? Audi quia ipsos dixit lucernam. 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">Sic luceat,</hi> inquit, <hi rend="italic">lumen vestrum coram
    hominibus,</hi> ut 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">videntes bona opera vestra glorificent,</hi> non vos, sed 
   <lb ed="#PL"/> PatreM
    <hi rend="italic">vestrum qui in coelis est (Matth.</hi> v, 14-16).</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e504">4. Ergo et Moyses perhibuit testimonium Christo, 
   <lb ed="#PL"/> et Joannes perhibuit testimonium Christo, et caeteri 
   <lb ed="#PL"/> Prophetae et Apostoli perhibuerunt testimonium Chri<lb ed="#PL" break="no"/>sto. His omnibus testimoniis praeponit. testimonium opo- 
   <lb ed="#PL"/> rum suorum. Quia et per illas nonnisi. Deus perhibait 
   <lb ed="#PL"/> testimonium Filio suo, Sed perhibet aJio modo, Deus 
   <lb ed="#PL"/> testimonium Filio suo: per ipsum Filium suum indicat 
   <lb ed="#PL"/> Deus. Filium, indicat se pec Filium, Ad hunc si po<lb ed="#PL" break="no"/>tuerit
   homo pervenire, nec lucernis indigebit, et verc
   
   <lb ed="#PL"/> lodiendo altius, aedificium perducet ad petram.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e526">5. Facilis est ergo, fratres, hodierna lectio: sed 
   <lb ed="#PL"/> propter hesternum debitum
   (scio enim quid distu- 
   <lb ed="#PL"/> lerim, non abstulerim, et Dominus dignatus est donare 
   <lb ed="#PL"/> otiam hodie loquiad vos), recordamini quid reposcere 
   <lb ed="#PL"/> debeatis, si forte aliquo modo servata pietate et salu- 
   <lb ed="#PL"/> bri humilitate, exlendamus nos non adversus Deum,
   
   <lb ed="#PL"/> sed, ad. Deum ; et. levemus ad cum animam nostram, 
   <lb ed="#PL"/> effundentes eam super nos, sicut ille in Psalmo, cui 
   <lb ed="#PL"/> dicebatur, <hi rend="italic">Ubi est DoM tuus?
    Hoec,</hi> inquit, meditatus 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">sum, et effudi</hi> super me <hi rend="italic">animam meam (PsaL</hi> XLI, 4 <hi rend="italic">et</hi> 5)r 
   <lb ed="#PL"/> Levemus ergo animam, ad Deum, non contra Deum; 
   <lb ed="#PL"/> quia et, hoc dictum est, <hi rend="italic">Ad te, Domine,</hi> levavi animam 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">meam. (Psal.</hi> XXIV, 1). Rt levemus adjuvante ipso; nam 
   <lb ed="#PL"/> gravis. est. Unde autem gravis est? Quia corpus quod 
   <lb ed="#PL"/> corrumpitur. aggravaj animam, et deprimit terrena 
   <lb ed="#PL"/> inhabitatio sensum. multa cogitantem (Sap. i, 15) 
   <lb ed="#PL"/> Ne forte ergo possimus. sensum nostrum. a multis 
   <lb ed="#PL"/> colligere ad unum, et evulsum a; multis relevare ad 
   <lb ed="#PL"/> unum (quod quidem non poterimus, ut dixi, nisi ad<lb ed="#PL" break="no"/>juvet
   ille qui ad se vulL levari animas nostras), et 
   <lb ed="#PL"/> contingamus ex. aliqua parte, quomodo Verbum Dei 
   <lb ed="#PL"/> unicus Patri, coaeternus et aequalis Patri, non faciat 
   <lb ed="#PL"/> nisi quod viderit Patrem facientem, cum tamen Pater 
   <lb ed="#PL"/> ipse non faciat aliquid. nisi per Filium videntem. 
   <lb ed="#PL"/> Videtur mihi quoniam Dominus, Jesus in hoc loco 
   <lb ed="#PL"/> magnum quiddam insinuare volens intentis, et infun<lb ed="#PL" break="no"/>dere
   capacibus, incapaces autem excitare ad studium, 
   <lb ed="#PL"/> ut nondum intelligentes bene vivendo capaces fiant, 
   <lb ed="#PL"/> insinuavit nobis animam humanam, et mentem. ratio<lb ed="#PL" break="no"/>nalem, quae inest homini, non inest pecori, non vege<lb ed="#PL" break="no"/>lari, non beatificari, non illuminari, nisi ab. ipsa,
   
   <lb ed="#PL"/> substantia. Dei : eamque animam facere aliquid per 
   <lb ed="#PL"/> corpus et de corpore, atque habere subjectum corpus, 
   <lb ed="#PL"/> et per corporalia mulceri posse sensus corporis vel
   
   <lb ed="#PL"/> offendi, et propter hoc, id est propter consortium, 
   <lb ed="#PL"/> quoddam animae et corporis in hac vita atque com<lb ed="#PL" break="no"/>plexu, delectari animam lenitis, vel contristari offensis 
   <lb ed="#PL"/> corporis sensibus; beatitudinem tamen ejus qua fit 
   <lb ed="#PL"/> beata ipsa anima, non fleri nisi participatione illius 
   <pb ed="#PL" n="1585"/>
       <lb ed="#PL"/> vitae semper vivae, incommutabilis, aeternaeque sub<lb ed="#PL" break="no"/>stantiae, quae Deus est : ut quomodo anima quae infe<lb ed="#PL" break="no"/>rior
   Deo est, id quod ipsa inferius est, hoc est corpus, 
   <lb ed="#PL"/> facit vivere; sic eamdem animam non faciat beate 
   <lb ed="#PL"/> vivere, nisi quod insa anima est superius. Superior 
   <lb ed="#PL"/> enim anima quam corpus, et superior quam anima 
   <lb ed="#PL"/> Deus. Praesiat aliquid inferiori, praestatur illi a supe<lb ed="#PL" break="no"/>riore. Serviat Domi'no suo, ne eonculceiur a servo 
   <lb ed="#PL"/> suo. Hae c est, fratres mei, religio christiana, quae prae<lb ed="#PL" break="no"/>dicatur
   per totum mundum, horrentibus inimicis; et 
   <lb ed="#PL"/> ubi vincuntur, murmurantibus; ubi praevalent, saevien<lb ed="#PL" break="no"/>tibus. Hacc est religio christiana, ut colatur unus 
   <lb ed="#PL"/> Deus, non multi dii; quia non facit animam beatam
   
   <lb ed="#PL"/> nisi unus Deus. Participatione Dei fit beata. Non par<lb ed="#PL" break="no"/>ticipatione
   sanctae animae fit beata infirma anima, nec 
   <lb ed="#PL"/> participatione angeli iit beata sancta anima: 8cd si 
   <lb ed="#PL"/> quaerit beata esse infirma anima, quaerat unde beata 
   <lb ed="#PL"/> sit sancta anima. Non enim beatus efficeris ex angelo 
   <lb ed="#PL"/> tu ; sed unde angelus, inde et tu.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e673">6. Ilis praemissis atque firmissime constitutis, ani<lb ed="#PL" break="no"/>mam
   rationalem non beatificari nisi a Deo, corpus 
   <lb ed="#PL"/> non vcgetari nisi per animam, atque esse quamdam
   
   <lb ed="#PL"/> medietatem inter Dcum et corpus, animam; intendite 
   <lb ed="#PL"/> et recolite mecum, non bodiernam, de qua sufficienter 
   <lb ed="#PL"/> locuti sumus, sed hesternam lectionem, quam ecce
   
   <lb ed="#PL"/> jam triduo versamus atque tractamus, et pro viribus 
   <lb ed="#PL"/> fodimus, donee ad petram perveniamus. Verbum 
   <lb ed="#PL"/> Christus, Verbum Dei Christus apud Deum, Verbum 
   <lb ed="#PL"/> Christus et Deus Verbum, Christus et Deus et Verbum 
   <lb ed="#PL"/> unus Deus. Illuc perge , anima. contemptis caeteris, 
   <lb ed="#PL"/> vel etiam transcensis; illuc perge. Nihil potentius 
   <lb ed="#PL"/> ista creatura, quae mens dicitur, rationalis, nibil hac 
   <lb ed="#PL"/> creatura sublimius : quidquid supra istam est jam 
   <lb ed="#PL"/> Creator est. Dicebam autem quia Verbum Christus, 
   <lb ed="#PL"/>etVerbum Dei Christus, et Deus Verbum Christus; 
   <lb ed="#PL"/> sed non tantum Verbum Christus, quia
    <hi rend="italic">Verbum caro
   <lb ed="#PL"/> factum est, et habitavit</hi> in <hi rend="italic">nobis (Joan.</hi> I, 14): ergo et 
   <lb ed="#PL"/> Verbum et caro Christus. Cum enim in <hi rend="italic">forma Dei 
   <lb ed="#PL"/> esset, non rapinam arbitratus est esse oequalis Deo.</hi> Et 
   <lb ed="#PL"/> quid nos in imo, qui non poteramus infirmi et humi 
   <lb ed="#PL"/> repentes attingere Deum, numquid relinquendi era<lb ed="#PL" break="no"/>mus? Absit. <hi rend="italic">Semetipsum</hi> exinanivit formam <hi rend="italic">servi acci­
   <lb ed="#PL"/> piens, (Philipp,</hi> n, 6,7). Non ergo formam Dei amittens. 
   <lb ed="#PL"/> Factus est ergo bomo qui erat Dous, accipiendo quod
   
   <lb ed="#PL"/> non erat, non amittendo quod erat : ita factus est homo 
   <lb ed="#PL"/> Deus. Ibi habes aliquid propter infirmitatem tuam, ibi 
   <lb ed="#PL"/> habes aliud propter perfectionem tuam. Erigat te Chri. 
   <lb ed="#PL"/> stus per id quod homoest, ducat te per id quod Deus 
   <lb ed="#PL"/> homo est, perdocat te ad id quod Dees est. Et tota prae<lb ed="#PL" break="no"/>dicatio
   dispensatioque per Christum haec est, fratres, 
   <lb ed="#PL"/> et alia non est, ut resurgant animae, resurgant et cor­
   
   <lb ed="#PL"/> pora. Utrumque quippe mortuum erat; corpus ex 
   <lb ed="#PL"/> infirmitate, anima et iniquitate. Quia utramque mbr<lb ed="#PL" break="no"/>luum
   erat, resurget utrimque. Quid utrumque? Anima
   
   <lb ed="#PL"/> et eorpus. Per quid ergo anima, nisi per Deum Chri<lb ed="#PL" break="no"/>stum? Per quid corpus, nisi per hominem Christum? 
   <lb ed="#PL"/> Erat enim v ih Christo anima humana, tota anima : 
   <lb ed="#PL"/> non irrationale tanfum animat, sed etiam rationale 
   <lb ed="#PL"/> qnod ment diitur. Fuerunt eMa quidam haeretici, et 
   <lb ed="#PL"/> pulsi sunt ab Ecclesia, qui putarent non habere men<lb ed="#PL" break="no"/>tam
   rationalem corpus Christi, sed quasi animam 
   <lb ed="#PL"/> belluinam (a): excepta quippe rationali mente, vita 
   <lb ed="#PL"/> belluina est. Sed quia expulsi sunt, et veritate expulsi
   
   <lb ed="#PL"/> sant; accipe totum Christum, Verbum, mentem ratio<lb ed="#PL" break="no"/>nalem, et carnem. Hoc totum Christus est. Resurgat 
   <lb ed="#PL"/> anima tut ab iniquitate per id quod Deusest, resurgat
   
   <lb ed="#PL"/> corpus tuum k corruptione per id quod homo est. 
   <lb ed="#PL"/> Proinde, diamsimi, audite magnam lectionis hujus, 
   <lb ed="#PL"/> quantum mihi videtur, profunditatem; et videte quem<lb ed="#PL" break="no"/>admodUm
   loquatnr hic Christus, nilvil aliud qnam 
   <lb ed="#PL"/> qUare venerit Christos, ot resurgant animae ab itiiqui<lb ed="#PL" break="no"/>tate, resurgantcorpora a corroptione. Jam dixi animae
   
   <lb ed="#PL"/> per quid resurgant, per ipsam substantiam Dei; cor<lb ed="#PL" break="no"/>pont
   per quid resurgant, per dispensationem huma<lb ed="#PL" break="no"/>nam
   Domini nostri Jesu Christi.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e810">7. Amen, amen dico. vobis, non <hi rend="italic">potest a</hi> se <hi rend="italic">Filius. fa­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> cere <hi rend="italic">quidquam,</hi> nisi <hi rend="italic">quod viderit Patrem
    facieniem:</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> quaecumque <hi rend="italic">enim ille fecerit, Me</hi> et Filius similiter facit.
   
   <lb ed="#PL"/> Coelum, terram, mare, quae in caelo, quae in terra , 
   <lb ed="#PL"/> quae in mari, visibilia, invisibilia, animalia in terris, 
   <lb ed="#PL"/> fruteta ih agris, natantia in aquis, in aere volantia, in 
   <lb ed="#PL"/> coelo lucentia; praeter haec omnia, Angelos, Virtutes, 
   <lb ed="#PL"/> Sedes, Dominationes, PrinCipatus, Potestates: omnia 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">per</hi> i,... facta sunt <hi rend="italic">( Joan.</hi> i, 3). Numquid Dens 
   <lb ed="#PL"/> omnia haM fecit, et demonstravit ea facta Filio, ut et 
   <lb ed="#PL"/> ipse, faceret alterum tnundum his ominibus plenum f 
   <lb ed="#PL"/> Non utique. Sed quid? <hi rend="italic">Quascumque enim</hi> ille <hi rend="italic">fecerit,
   <lb ed="#PL"/> haec,</hi> non alia, sed <hi rend="italic">hoec et Filius,</hi> nee dissimailiter, sed 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">similiter facit. Pater</hi> enim diligit Filium, <hi rend="italic">et
    omnia de.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> monstrat ei quoe ipse <hi rend="italic">facit.</hi> Demonstrat Pater Filio ut 
   <lb ed="#PL"/> animae suscitentur, quia per Patrem et Filium animas 
   <lb ed="#PL"/> suscitantur : nec possunt vivere animae, his! earam 
   <lb ed="#PL"/> vita sit Deus. 8i ergo non possunt vivere animae, nisi
   
   <lb ed="#PL"/> earum viia sit DeuS, sient ipsas sunt vita corporum; 
   <lb ed="#PL"/> quod demonstrat Patet Filio, id est quod faeit, per 
   <lb ed="#PL"/> Filium facit. Non enim faciendo demonstrat Pilio, sed 
   <lb ed="#PL"/> demonstrando faeit per Filium. Videt enim Filius 
   <lb ed="#PL"/> Patrem demonstrantem Antequam aliquid Hiat, et ex 
   <lb ed="#PL"/> demonstratione Patris et visione Filii fit quod fit a
   
   <lb ed="#PL"/> Patre per Filium. Sic animae suscitantur, si potuerint 
   <lb ed="#PL"/> videre istam unitatis conjunctionem, Patrem demon<lb ed="#PL" break="no"/>strantem, Filium videntem, et per Patris demonstra­
   
   <lb ed="#PL"/> tionem et Filii visionem fleri creaturam : atque id fieri 
   <lb ed="#PL"/> pet Patris demonstrationem et Filii visionem, quod. 
   <lb ed="#PL"/> nec Pater sit neo Filius, sed infra PatremetFilium, 
   <lb ed="#PL"/> quidquid fit a Patre per Fillum. Qui. hoc videt?</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e919">8. Eece iterum ad carnales sensus, ecce rursus 
   <lb ed="#PL"/> humiliamus nos, et descendimus ad vos, si tamen 
   <lb ed="#PL"/> aliquid aliquando ascenderamus a Vobis. Vie demon<lb ed="#PL" break="no"/>atrare
   aliquid fiHo tue, lit faciat quod facis : facturus 
   <lb ed="#PL"/> es tu, et sic demonstraturus. Quod igitur facturus es 
   <lb ed="#PL"/> ut demonstres filio, non ntiqiie facis per filium : sed tu
   
   <lb ed="#PL"/> solus facis quod ipse factum videat, et aliud tate si. 
   <lb ed="#PL"/> militer faciat. Non est hoc ibi : qnid pergis ad simili<lb ed="#PL" break="no"/>tudinem
   tuam, et deles In te similitudmem Dei
   ? Ibi 
   <lb ed="#PL"/> Omnine non est hoc. Inveni aliquid, quomodo demon<lb ed="#PL" break="no"/>stres
   filio tHO quod facis, antequam facis; ut cum de- 
   
   <pb ed="#PL" n="1587"/>
       <lb ed="#PL"/> monstraveris, per filium facias hoc quod facis. Jam 
   <lb ed="#PL"/> forte quasi occurrit tibi: Ecce, inquis, cogito facere 
   <lb ed="#PL"/> domum, et volo ut per filium meum fabricetur : ante<lb ed="#PL" break="no"/>quam
   eam ipse fabricem, ostendo filio meo quod fa<lb ed="#PL" break="no"/>cere
   volo; et facit ipse, atque ego per ipsum, cui 
   <lb ed="#PL"/> ostendi voluntatem meam. Recessisti quidem a pri<lb ed="#PL" break="no"/>stilla
   similitudine, scd adhuc jaces in magna dissimi<lb ed="#PL" break="no"/>litudine.
   Ecce euim anlequam facias domum, indicas 
   <lb ed="#PL"/> filio tuo, et demonstras quid, facere velis; ut te de<lb ed="#PL" break="no"/>monstrante
   antequam facias, faciat ipse quod demon<lb ed="#PL" break="no"/>straveris,
   et tu per ipsum : sed verba dicturus es filio 
   <lb ed="#PL"/> tuo, inter teetipsum verba cursura sunt ; et inter 
   <lb ed="#PL"/> demonstrantem et videntem, vel loquentem et audicn­
   
   <lb ed="#PL"/> tem sonus arliculatus volat, qui non est quod tu, non 
   <lb ed="#PL"/> est quod ipse. Sonus quippe ille qui exit de ore tuo, 
   <lb ed="#PL"/> et verberato aere tangit aurem filii tui, et impleto 
   <lb ed="#PL"/> sensu audiendi perducit ad cor cogitationem tuam; 
   <lb ed="#PL"/> sonus ergo ille, non est ipse tu, non est ipse filius 
   <lb ed="#PL"/> tuus. Signum datum est ab animo tuo animo filii tui, 
   <lb ed="#PL"/> quod signum non sit nec animus tuus, nec animus 
   <lb ed="#PL"/> filii tui, sed aHud aliquid. Itane putamus Patrem lo<lb ed="#PL" break="no"/>cutum
   esse cum Filio? Fucrunt verba inter Deum et 
   <lb ed="#PL"/> Verbum? quomodo istud est ? An quidquid vellet l'a- 
   <lb ed="#PL"/> ter dicere Filio, si verbo vellet dicere, ipse Filius est 
   <lb ed="#PL"/> Yerbum Patris 1, numquid per verbum loqueretur ad 
   <lb ed="#PL"/> Verbum ? An quia Filius magnum Verbum, minora 
   <lb ed="#PL"/> verba cursura erant inter Patrem et Filium? Sonus 
   <lb ed="#PL"/> aliquis et quasi crcatura quaedam temporalis atque 
   <lb ed="#PL"/> volatica, exitura erat ex ore Patris, et percussura au<lb ed="#PL" break="no"/>rem
   Filii ? Numquid habet Deus corpus, ut quasi ex 
   <lb ed="#PL"/> ejus labiis hoc procedat;ethabet aures corporis Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum, 
   in quas sonus veniat ? Remove omnia corpora<lb ed="#PL" break="no"/>lia, simplicitatem vide, si simplex cs. Quomodo autem 
   <lb ed="#PL"/> eris simplex ? Si te non mundo implicaveris, sed ex 
   <lb ed="#PL"/> mundo explicaveris : explicando enim te simplex 
   <lb ed="#PL"/> eris. Et vide si potes quod dico, aut si non potes, 
   <lb ed="#PL"/> crede quod non vides. Dicis filio tuo, verbo dicis ; 
   <lb ed="#PL"/> verbum quod sonat, nec tu es, nec filius tuus.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1029">9. Habeo, inquis, aliud quo ostendam : ita enim 
   <lb ed="#PL"/> est eruditus filius meus, ut nec loquente me audiat, 
   <lb ed="#PL"/> sed nutu ostendo ei quod faciat. Ecce nutu ostende 
   <lb ed="#PL"/> quod vis, certe animus tuus vult ostendere quod in se 
   <lb ed="#PL"/> habet. Uude facis nutum? De corpore, scilicet, labiis, 
   <lb ed="#PL"/> vultu, superciliis, oculis, manibus. Haec omnia non
   
   <lb ed="#PL"/> sunt quod animus tuus; etiam ista media sunt : in<lb ed="#PL" break="no"/>tellectum
   est aliquid per haec signa, quae non sunt 
   <lb ed="#PL"/> quod animus tuus, nec quod animus filii tui : sed hoc
   
   <lb ed="#PL"/> totum quod corpore agis, infra animum tuum est, et 
   <lb ed="#PL"/> infra animum tilii tui ; nec potest cognoscere animum 
   <lb ed="#PL"/> tuum filius tHUS, nisi dederis ei sigua de corpore.
   
   <lb ed="#PL"/> Quid igitur facio? Non est boc ibi, simplicitas ibi 
   <lb ed="#PL"/> est. Pater ostendit Filio quod facit, et ostendendo 
   <lb ed="#PL"/> Filium gignit. Video quid dixerim : sed quia video
   
   <lb ed="#PL"/> et quibus dixerim, fiat in vobis intellectus iste 
   
   <lb ed="#PL"/> quandoque.. Nunc si non potestis comprehendero 
   <lb ed="#PL"/> quid sit Deus, vel hoc comprehendite quid non 
   <lb ed="#PL"/> sit Deus : multum profeceritis, si non aliud quam 
   <lb ed="#PL"/> est, de Deo senseritis. Nondum potes pervenire ad 
   <lb ed="#PL"/> quid sit, perveni ad quid non sit. Non est Deus cor<lb ed="#PL" break="no"/>pus, non terra, non coelum, non luna, non sol, Don 
   <lb ed="#PL"/> stella, non corporalia ista. Si enim non coelestia, 
   <lb ed="#PL"/> quanto minus terrena? Tolle omne corpus. Adhuc 
   <lb ed="#PL"/> audi aliud : non est Deus mutabilis spiritus. Nam fa<lb ed="#PL" break="no"/>tcor,
   et fatendum est, quia Evangelium loquitur, <hi rend="italic">Deus 
   <lb ed="#PL"/> spiritus
    est.</hi> Sed transi omnem mutabilem spiritum, 
   <lb ed="#PL"/> transi spiritum qui modo scit, modo nescit, modo me<lb ed="#PL" break="no"/>minit, et obliviscitur; vult quod nolebat, non vult 
   <lb ed="#PL"/> quod volebal; sive patiatur jam istas mutabilitates , 
   <lb ed="#PL"/> sive pati possit : transi haec omnia. Non invenis in 
   <lb ed="#PL"/> Deo aliquid mutabilitatis, non aliquid quod aliter nunc
   
   <lb ed="#PL"/> sit, aliter paulo ante fuerit. Nam ubi invenis aliter et 
   <lb ed="#PL"/> aliter, fasta est iUi quaedam mors : mors enim est, 
   <lb ed="#PL"/> non esse quod fuit. Immortalis dicitur anima : est qui<lb ed="#PL" break="no"/>dem, quia vivit semper anima, et est in illa quaedam 
   <lb ed="#PL"/> vita permanens, sed mutabilis vita. Secundum muta<lb ed="#PL" break="no"/>bilitatem
   vitae hujus et mortalis dici potest: quia si 
   <lb ed="#PL"/> vivebat sapienter, et desipit, mortua est in deterius; 
   <lb ed="#PL"/> si vivebat insipienter, et sapit, mortua est in melius. 
   <lb ed="#PL"/> Nam esse mortem in deterius, esse mortem in melius 
   <lb ed="#PL"/> Scriptura nos docet. Utique in deterius mortui erant, 
   <lb ed="#PL"/> de quibus dicitur, <hi rend="italic">Sine mortuos, sepeliant mortuos</hi> suos 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">(Matth.</hi> VIII, 22); et, <hi rend="italic">Surge, qui dormis, et
    exsurge a</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> mortuis, <hi rend="italic">et illuminabit te Christus (Ephes.</hi> v, 14); et de
   
   <lb ed="#PL"/> hac lectione, <hi rend="italic">Quando mortui audient, et qui audierint vi­
   <lb ed="#PL"/>
    vent.</hi> In deterius mortui erant, ideo reviviscunt. Rcvi<lb ed="#PL" break="no"/>viscendo
   moriuntur in melius, quia et rcviviscendo 
   <lb ed="#PL"/> non erunt qUod crant: non esse autem quod erat,
   
   <lb ed="#PL"/> mors est. Sed Curte, si in melius est, non appellatur 
   <lb ed="#PL"/> mors? Appellavit illam mortem Apostolus : <hi rend="italic">Si autem</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> mortui <hi rend="italic">estis cum Christo ab elementis hnjus</hi> mundi, <hi rend="italic">guid 
   <lb ed="#PL"/> adhuc velut viventes de hoc mundo</hi> decanitis <hi rend="italic">(Coloss. II,</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> 20)? et iterum, <hi rend="italic">Mortui</hi> enim estis, <hi rend="italic">et
    vita vestra abscon<lb ed="#PL" break="no"/>dita
   est cum Christo in Deo ( Id.</hi> i!!, 3). Mori nos
   
   <lb ed="#PL"/> vult ut vivamus, quia viximus ut moreremur. Quid<lb ed="#PL" break="no"/>quid
   ergo et a meliore in deterius, et a deteriore in 
   <lb ed="#PL"/> melius moritur, non est boc Deus: quia neque in me­
   
   <lb ed="#PL"/> lius ire potest summa bonitas, neque in deterius vera 
   <lb ed="#PL"/> aeternitas. Vera enim aeternitas est, ubi temporis nihil 
   <lb ed="#PL"/> est. Erat autem modo hoc,etmodo Illud? jam tem<lb ed="#PL" break="no"/>pus
   admissum est, aeternum non est. Nam ut noveri<lb ed="#PL" break="no"/>tis
   quia non sic Deus quomodo anima ; certe immor<lb ed="#PL" break="no"/>talis
   est anima ; quid ergo est quod ait Apostoius de
   
   <lb ed="#PL"/> Deo, <hi rend="italic">Qui solus habet immortalitatem</hi> ( I Tim. VI, 16); 
   <lb ed="#PL"/> nisi quia hoc aperte dixit, Solus habet incommutabili<lb ed="#PL" break="no"/>tatem, quia solus habet veram arternitatein ? Ergo ibi 
   <lb ed="#PL"/> nulla mutabilitas.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1217">10. Agnosce in te aliquid, quod volo dicere, intus, 
   <lb ed="#PL"/> intus in to; non in te quasi in corpore tuo, nam et ibi 
   <lb ed="#PL"/> potest dici in te. In te est enim sanitas, in te quaeli­
   
   <lb ed="#PL"/> bet aetas, sed secundum corpus; in te est manus, 
   <lb ed="#PL"/> pes tuus : sed aliud est in te intus, aliud in te taN<lb ed="#PL" break="no"/>quam
   in veste tua. Sed relinque furis et vestem tuain
   
   <lb ed="#PL"/> et carnem tuam, descende in te, adi secretarium tuum, 
   <pb ed="#PL" n="1589"/>
       <lb ed="#PL"/> mentem tuam,etibi vide quod volo dicere, si potue<lb ed="#PL" break="no"/>ris. Si enim tu ipse a te longe es, Dco propinquare 
   <lb ed="#PL"/> unde potes? Dicebam de Deo; et intellecturum te ar<lb ed="#PL" break="no"/>bitrabaris : de anima dico, de te dico; intellige, ibi tc
   
   <lb ed="#PL"/> probabo. Non enim valde longe pergo in exempla , 
   <lb ed="#PL"/> quando de mente tua volo aliquam similitudinem dare 
   <lb ed="#PL"/> ad Deum tuum ; quia utique non in corpore , sed in
   
   <lb ed="#PL"/> ipsa mento factus est homo ad imaginem Dei. In si<lb ed="#PL" break="no"/>militudine
   sua Deum quaeramus, in imagine sua Crca<lb ed="#PL" break="no"/>torem
   agnoscamus. Ibi intus, si potuerimus, iuvenia<lb ed="#PL" break="no"/>mus
   hoc quod dicimus; quomodo dcmonstret Pater 
   <lb ed="#PL"/> Filio, et Filius videat quod demonstrat Pater, ante<lb ed="#PL" break="no"/>quam
   fiat aliquid a Patre per Filium. Sed cum dixero 
   <lb ed="#PL"/> et intellexeris, nec sic putes jam illud aliquid tale 
   <lb ed="#PL"/> esse, ut serves ibi pietatem , quam volo a te servari, 
   <lb ed="#PL"/> et praecipue moneo : id est, ut si non vales compre<lb ed="#PL" break="no"/>hendere
   Deus quid sit, parum non libi putes esse 
   <lb ed="#PL"/> scire quid non sit.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1274">ii. Ecce in mente tua video aliqua duo, memo<lb ed="#PL" break="no"/>riam
   luam et cogitationem luam , id est, quasi aciem 
   <lb ed="#PL"/> quamdam et obtuium anima; tux. Vides aliquid, et 
   <lb ed="#PL"/> per OCUloS percipis, et commendas memoriae : ibi est 
   <lb ed="#PL"/> intus quod memoriae commendasti, in abdito recondi<lb ed="#PL" break="no"/>tum . quasi in horreo, quasi in thesauro, quasi in se<lb ed="#PL" break="no"/>cretario
   quodam et penetrali interiore. Cogitas aliunde, 
   <lb ed="#PL"/> intentio tua alibi est; illud quod vidisti in memoria 
   <lb ed="#PL"/> tua est, et non videtur a te, quia cogitatio tua in 
   <lb ed="#PL"/> aliud intenditur. Modo probo, scientibus loquor : 
   <lb ed="#PL"/> Carthaginem nomino , omnes modo intus quicumque 
   <lb ed="#PL"/> eam nostis, vidistis CarLhaginem. Numquid tot sunt 
   <lb ed="#PL"/> Carthagines quot animae vestrae ? Omnes vidistis per 
   <lb ed="#PL"/> nomen hoc : per quatuor has syllabas notas vobis, 
   <lb ed="#PL"/> crumpentes ex ore meo, tacta: sunt aures vestrae, 
   <lb ed="#PL"/> tactus est sensus animae per corpus, et ab alia inten<lb ed="#PL" break="no"/>tione
   reflexus est animus ad id quod ibi crat, cl vidit 
   <lb ed="#PL"/> Carthaginem. Numquid tunc est ibi Carthago facta? 
   <lb ed="#PL"/> Jam ibi erat, sed latebat. Quare ibi latebat? Quia 
   <lb ed="#PL"/> animus tuus in aliud attendebat : cum vero reflexa 
   <lb ed="#PL"/> est cogitatio tua ad id quod erat in memoria , inde 
   <lb ed="#PL"/> formata est, et visio quacdam animi facta est. Antea 
   <lb ed="#PL"/> non erat visio, sed erat memoria : reflexa cogitatione 
   <lb ed="#PL"/> ad memoriam, facta est visio. Demonstravit ergo me<lb ed="#PL" break="no"/>moria
   tua cogitationi tuae Carthaginem, et quod in 
   <lb ed="#PL"/> illa erat antequam intenderes, conversae ad se inten<lb ed="#PL" break="no"/>tioni
   cogitationis ostendit. Ecce facta est a memoria 
   <lb ed="#PL"/> demonstratio, facta est in cogitatione visio; et nulla 
   <lb ed="#PL"/> verba in medio cucurrerunt, nullum ex corpore si<lb ed="#PL" break="no"/>gnum
   datum est: nec innuisti, nec scripsisti, nec so<lb ed="#PL" break="no"/>nuisti
   ; et tamen cogitatio vidit quod memoria demon<lb ed="#PL" break="no"/>stravit. Ejusdem autem substantiae est, et quae de<lb ed="#PL" break="no"/>monstravit, et cui demonstravit. Sed Carthaginem ut
   
   <lb ed="#PL"/> haberet memoria tua, per oculus hausta est imago 
   <lb ed="#PL"/> haec : vidisti enim quod in memoria reconderes. Sic 
   <lb ed="#PL"/> arborem quam meministi vidisti, sic montem, sic flu<lb ed="#PL" break="no"/>vium
   , sic amici faciem, sic inimici, sic patris, ma<lb ed="#PL" break="no"/>tris, fratris, sororis, filii, vicini; sic litterarum in 
   <lb ed="#PL"/> codice conscriptarum, sic ipsius codicis, sic hujus 
   <lb ed="#PL"/> basilicae : omnia ista vidisti,etvisa quia jam erant, 
   <lb ed="#PL"/> memoriae commendasti; et tanquam posuisti illic quae 
   <lb ed="#PL"/> videres cogitando cum retes, etiam cum ab istis cor<lb ed="#PL" break="no"/>poris
   oculis abfuissent. Vidisti enim Carthaginem cum 
   <lb ed="#PL"/> esses Carthagini, accepit speciem per oculos anima 
   <lb ed="#PL"/> tua; haec species recondita est in memoria tua,et
   <lb ed="#PL"/> servasti aliquid intus homo apud Carthaginem conr<lb ed="#PL" break="no"/>stitutus, quod posses apud te videreetiam cum ibi non 
   <lb ed="#PL"/> esses. Hac omnia forinsecus accepisti. Pater quae de<lb ed="#PL" break="no"/>monstrat
   Filio, non accipit extrinsecus.: intus totum 
   <lb ed="#PL"/> agitur; quia nihil creaturarum esset extrinsecus, nisi 
   <lb ed="#PL"/> hoc Pater fecisset per Filium. Creatura omnis a Deo 
   <lb ed="#PL"/> facta cst; antequam fieret non erat. Non ergo facta<lb ed="#PL" break="no"/>visa
   est et retenta memoriter, ut eam Pater Filio tan<lb ed="#PL" break="no"/>quam
   memoria cogitationi monstraret : sed facicn<lb ed="#PL" break="no"/>dam
   Pater monstravit, iaciendam Filius vidit, et cnm
   
   <lb ed="#PL"/> Pater demonstrando fecit, quia per Filium videntem 
   <lb ed="#PL"/> fecit. Et ideo movere non debet, quia dictum est, 
   <lb ed="#PL"/> nisi <hi rend="italic">quod viderit Patrem facientem</hi>
   : non dicium est , 
   <lb ed="#PL"/> demonstrantem. Per hoc enim significatum est, id 
   <lb ed="#PL"/> esse Patri facere, quod est demonstrare; ut ex hoe 
   <lb ed="#PL"/> intelligatur per Filium videntem omnia facere. Nec 
   <lb ed="#PL"/> illa demonstratio, nec illa visio temporalis est. Quia 
   <lb ed="#PL"/> enim per Filium flunt omnia tempora, non utique ali<lb ed="#PL" break="no"/>quo
   tempore possent ei demonstrari facienda. Sic au<lb ed="#PL" break="no"/>tem
   dcmonstratio Patris Filii visionem gignit. quem­
   
   <lb ed="#PL"/> admodum Pater Filium gignit. Demonstratio quippe 
   <lb ed="#PL"/> generaL visionem, non visio demonstrationem. Quod 
   <lb ed="#PL"/> si puriusetperfectius intueri valeremus, ,fortasse in­
   
   <lb ed="#PL"/> veniremus nec aliud esse Patrem, aliud ejus demon<lb ed="#PL" break="no"/>strationcm ; nec aliud Filium , aliud ejus visionem. 
   <lb ed="#PL"/> Sed si vix hoc cepimus, vix explicare potuimus, quo­
   
   <lb ed="#PL"/> modo memoria quod cepit extrinsecus , ostendat co<lb ed="#PL" break="no"/>. gitationi; quanto minus capere aut explicare poterimus, 
   <lb ed="#PL"/> quomodo Pater Deus demonstrat Filio quod non hi..
   
   <lb ed="#PL"/> bet aliunde, vel quod non est aliud quam ipse? Par<lb ed="#PL" break="no"/>vuli
   sumus; loquor vobis quid non sit Dcus, nou 
   <lb ed="#PL"/> ostendo quid sit: ergo ut capiamus quid sit, quid fa<lb ed="#PL" break="no"/>ciemus
   ? Numquid a me, numquid per me poteritis ? 
   <lb ed="#PL"/> Dicam hoc parvulis, et vobis et milii : est per quem 
   <lb ed="#PL"/> possimus; modo cantavimus, modo audimus, <hi rend="italic">Jacta</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> in <hi rend="italic">Dominum curam tuam, et ipse te enutriet (Psal.</hi> LIV,
   
   <lb ed="#PL"/> . 23). Ideo enim non potes, o homo, quia parvulus cs : 
   <lb ed="#PL"/> . si parvulus es, nutriendus es : nutritus, grandis eris; 
   <lb ed="#PL"/> et quod parvulus non poteras, grandis videbis : sed 
   <lb ed="#PL"/> ut nutriaris , <hi rend="italic">Jacta</hi> in Dominum <hi rend="italic">curam tuam, et ipse te
   <lb ed="#PL"/> enutriet.</hi>
      </p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1476">12. Modo ergo percurramus breviter quae restant, 
   <lb ed="#PL"/> et vidcte hic quas commendavi, quomodo Dominus 
   <lb ed="#PL"/> insinuet. <hi rend="italic">Pater diligit Filium, et omnia
    demonstrat ci
   <lb ed="#PL"/> quae ipse facit.</hi> Ipse suscitat animas, sed per Filium , 
   <lb ed="#PL"/> ut fruantur animae suscitatae substantia Dei, hoc est 
   <lb ed="#PL"/> Patris et Filii. <hi rend="italic">Et majora his demonstrabit ei opera.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Quibus majora ? Sanitatibus corporum. Jam et antea 
   <lb ed="#PL"/> tractavimus <hi rend="italic">(In Tractatu</hi> 19, <hi rend="italic">nn.</hi> 4, 5, <hi rend="italic">et Tract.</hi> 21, 
   <lb ed="#PL"/> n. 5-10) , nec immorari debemus. Major est enim re­
   <lb ed="#PL"/> surrectio corporis in aeternum, quam haec quae ad 
   <lb ed="#PL"/> tempus facta est in illo languido sanitas corporis. <hi rend="italic">Et
   <lb ed="#PL"/> majora his</hi> demonstrabit <hi rend="italic">li opera , tit vos miremini. De­
   <lb ed="#PL"/> monstrabit,</hi> quasi temporaliter : ergo quasi homini 
   <lb ed="#PL"/> facto in tempore, quia Verbum Peus non est factus, 
   <pb ed="#PL" n="1591"/>
       <lb ed="#PL"/> per quem omnia facta sunt tempora; sed homo factus 
   <lb ed="#PL"/> Chrisms in tempore. Apparet quo Consule, quo die 
   <lb ed="#PL"/> conceptum de Spiritu sancto virgo Maria peperit Chri<lb ed="#PL" break="no"/>stum : prgo bomo factus eft in tempore, per quem 
   <lb ed="#PL"/> Deum facta sunt tempora. Ideo tanquam in tempore 
   <lb ed="#PL"/> demonstrabit ei oppra majora, id est, resurrectionem 
   <lb ed="#PL"/> corporum, ut vos miremini factam per Filium resur<lb ed="#PL" break="no"/>rectionem
   corporum.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1548">13. Deinde redit ad illam resurrectionem anima<lb ed="#PL" break="no"/>rum : <hi rend="italic">Sicut</hi> enim <hi rend="italic">Pater susitat mortuos et</hi> vivificat, <hi rend="italic">sic</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> et <hi rend="italic">Filius quos vult vivificat,</hi> sed secundum spiritum. 
   <lb ed="#PL"/> Vivificat Pater, vivificat Filius; quos vult Pater, quos 
   <lb ed="#PL"/> vult filius : sed ipsos Pater quos Filius; quia omnia 
   <lb ed="#PL"/> per ipsum facta sunt. <hi rend="italic">Sicut
    enim</hi> Pater <hi rend="italic">suscitat mor­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> tuos et <hi rend="italic">vivificat,</hi> sic <hi rend="italic">et Filius</hi> quos vult <hi rend="italic">vivificat.</hi> Pe 
   <lb ed="#PL"/> resurrectione animarum dictum est hoc : quid de 
   <lb ed="#PL"/> resurrectione corporum ? Redit, et dicit, <hi rend="italic">Neque
    
   <lb ed="#PL"/> enim Pater judicat quemquam, sed omne judicium 
   <lb ed="#PL"/> dedit Filio.</hi> Resurrectio animarum fit per sub<lb ed="#PL" break="no"/>stantiam
   Palris et Filii aeternam et incommutabi<lb ed="#PL" break="no"/>lem : resurrectio vero corporum fit per dispensatio<lb ed="#PL" break="no"/>nem
   humanitatis Filii temporalem, non Patri coaeter- 
   <lb ed="#PL"/> Qam. Ideo cum commemoraret judicium, ubi Oeret 
   <lb ed="#PL"/> resurrectio <hi rend="italic">corporum, Non enim Pater,</hi> inquit, <hi rend="italic">judi<lb ed="#PL" break="no"/>. cat</hi> quemquam, scd omne <hi rend="italic">judicium dedit</hi> filio : de re<lb ed="#PL" break="no"/>surrectione
   autem animarum, <hi rend="italic">Sicut Pater suscitat</hi> mor­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">tuos et vivificat,</hi> m <hi rend="italic">et</hi> F<hi rend="italic">ilius quos vult</hi> vivificat. Illud 
   <lb ed="#PL"/> . ergo simul Pater et Filius. hoc autem de resurre<lb ed="#PL" break="no"/>ctione
   corporum, <hi rend="italic">Non judicat Pater quemquam, sed
    
   <lb ed="#PL"/> omne</hi> judicium <hi rend="italic">dedit</hi> Filia. <hi rend="italic">Ut
    omnes honorificent</hi> Fi<lb ed="#PL" break="no"/>lium, <hi rend="italic">sicut honorificant
    PaJrem.</hi> Hoc reddUum est re<lb ed="#PL" break="no"/>surrectioni
   animarum. <hi rend="italic">Ut</hi> omnes honorificent FiMum. 
   <lb ed="#PL"/> Quomodo? <hi rend="italic">Sicut honorificant
    Patrem.</hi> Animarum enim 
   <lb ed="#PL"/> resurrectionem sic operatur Filius, quomodo Pater:
   
   <lb ed="#PL"/> sic vivificat Filius , quomodo Pater. Ergo in anima<lb ed="#PL" break="no"/>rum
   resurrectione <hi rend="italic">omnes honorificent</hi> Filium, <hi rend="italic">sicut ho­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> norificant <hi rend="italic">Patrem.</hi> Quid de honorificatione propter 
   <lb ed="#PL"/> resurrectionem corporis? <hi rend="italic">Qui</hi> non <hi rend="italic">honorificat
    Filium,
   <lb ed="#PL"/> non honorificat Patrem qui</hi> misit <hi rend="italic">illum.</hi> Non dixit, sicut; 
   <lb ed="#PL"/> sed, <hi rend="italic">honorificat,</hi> et <hi rend="italic">honorificat.</hi> Honoratur enim homo 
   <lb ed="#PL"/> Cbristus, sed non sicut Pater Deus. Quare? Quia se<lb ed="#PL" break="no"/>cundum
   hoc dixit, <hi rend="italic">Pater major me est</hi> (Joan. XIV, 28). 
   <lb ed="#PL"/> Quando autem honorificatur Filius, sicut honorificatur 
   <lb ed="#PL"/> Pater? Cum iti <hi rend="italic">principio erat Verbum, et Verbum erat
   <lb ed="#PL"/> apud Deum,</hi> et <hi rend="italic">omnia per ipsum facta sunt (Id.</hi> I, i , 
   <lb ed="#PL"/> 3). Et ideo in hac honorificatione secunda quid ait? 
   <lb ed="#PL"/> Qui non <hi rend="italic">honorificat</hi> Filium r nec <hi rend="italic">honorificat Patrem qui</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> misit <hi rend="italic">UUm.</hi> Non est missus Filius, nisi quia factus est
   
   <lb ed="#PL"/> bomo.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1753">14. Amen, <hi rend="italic">amen dico vobis.</hi> Iterum redit ad resur<lb ed="#PL" break="no"/>rectionem
   animarum, ut assidue dicentem capiamus : 
   <lb ed="#PL"/> quia velut vohntem sermonem sequi non poteramus; 
   <lb ed="#PL"/> ecce immoratur nobiscum sermo Dei, ecce quasi ha<lb ed="#PL" break="no"/>bitat
   eum infirmitatibus nostris: redit rursum ad com<lb ed="#PL" break="no"/>mendationem
   resurrectionis animarum. <hi rend="italic">Ament amen</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> diro <hi rend="italic">vobis, quia qui verbum</hi> meum <hi rend="italic">audit,
    et credit</hi> ei qui 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">me</hi> misit, <hi rend="italic">habet vitam</hi> aeternam : sed tanquam ex Pa<lb ed="#PL" break="no"/>tre. <hi rend="italic">Quia qui verbum</hi> meum <hi rend="italic">audit, et credit ei qui misit</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> mc, ex Patre <hi rend="italic">habet vitam aeternam,</hi> credeudo in eum 
   <lb ed="#PL"/> qui misit illum. <hi rend="italic">Et</hi> in <hi rend="italic">judicium</hi> non <hi rend="italic">veniet, sed transiit 
   <lb ed="#PL"/> a morte ad vitam :</hi> sed ex Patre vivificalur, cui credit. 
   <lb ed="#PL"/> Quid, tu non vivificas? Vide quia <hi rend="italic">et
    Filius quos vult
   <lb ed="#PL"/> vivificat. Amen, amen dico</hi> vobis, quia <hi rend="italic">venit hora, quando 
   <lb ed="#PL"/> mortui audient vocem Filii Dei, et qui audierint
    vivent.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Hie non dixit, Credent ei qui misit me, et ideo vivent; 
   <lb ed="#PL"/> sed audiendo vocem Filii Dei, <hi rend="italic">qui audierint,</hi> hoc est 
   <lb ed="#PL"/> obaudierint Filio Dei,
    <hi rend="italic">vivent.</hi> JErgoet ex Patre vivent, 
   <lb ed="#PL"/> cum credent Patri; et ex Filio vivept, cum audient 
   <lb ed="#PL"/> vocem Filii Dei. Quare et ex Patre vivent et ex Filio
   
   <lb ed="#PL"/> vivent? <hi rend="italic">Sicut enim habet Pater vitam</hi> in <hi rend="italic">semetipso, sic 
   <lb ed="#PL"/> dedit Filio habere</hi> vitam <hi rend="italic">in
    semetipso.</hi>
      </p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e230-d1e1862">15. Implevit de resurrectione animarum; restat 
   <lb ed="#PL"/> evidentius dicere de resurrectione corporum. <hi rend="italic">Et</hi> po­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">testatem dedit ei et judicium facere:</hi> non solum animas 
   <lb ed="#PL"/> per fidem et sapientiam suscitare, sed et judicium fa<lb ed="#PL" break="no"/>cere. Quare autem haec? <hi rend="italic">Quia</hi> filius <hi rend="italic">hominis est.</hi> Facit 
   <lb ed="#PL"/> ergo aliquid Pater per Filium hominis, quod non facit ex 
   <lb ed="#PL"/> substantia sua cui aequalis est Filius; sicut ipsum pasci, 
   <lb ed="#PL"/> sicut ipsum crucifigi, sicut ipsum mori, sicut ipsum
   
   <lb ed="#PL"/> resurgere : non enim aliquid horum Patr! contigit. 
   <lb ed="#PL"/> Sic et resuscitationem corporum. Nam resuscitationem 
   <lb ed="#PL"/> animarum ex substantia sua Pater facit per substan­
   
   <lb ed="#PL"/> tiam Filii I , qua illi aequalis est; animae quippe fiunt 
   <lb ed="#PL"/> participes illius incommutabilis lucis, non corpora : 
   <lb ed="#PL"/> resusQitationem autem corporum Pater facit per
   
   <lb ed="#PL"/> filium hominis. <hi rend="italic">Et potestatem</hi> enim <hi rend="italic">dedit
    ei et</hi> judi. 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">cium facere, quia filius hominis est</hi> : secundum illud 
   <lb ed="#PL"/> quod supra dixit, <hi rend="italic">Neque enim Pater judicat quemquam.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Et pt ostendat quia de resurrectione corporum boc 
   <lb ed="#PL"/> dixit : <hi rend="italic">Nolite</hi> mirari <hi rend="italic">hoc, quia venit hora.</hi> Non <hi rend="italic">nunc</hi> est. 
   <lb ed="#PL"/> sed <hi rend="italic">venit hora, in qua omnes qui in
    monumentis</hi> sunt 
   <lb ed="#PL"/> (jam boc et hesterno die satiatissime audistis <hi rend="italic">[In su­
   <lb ed="#PL"/> periori Tractatu,</hi> n. 13]). <hi rend="italic">audient
    vocem ejus et</hi> proce­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">dent.</hi> El ubi? In judicium : Qui <hi rend="italic">bene</hi> fecerunt, in <hi rend="italic">resur­
   <lb ed="#PL"/> rectionem</hi> vitceJ <hi rend="italic">qui</hi> male <hi rend="italic">egerunt, in resurrectionem</hi> ju­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">dicii.</hi> Et tu hoc facis solus. quia omne judicium Filio 
   <lb ed="#PL"/> Pater dedit, et non judicat quemquam ? Ego, inquit, 
   <lb ed="#PL"/> facio. Sed quomodo facis ? <hi rend="italic">Non possum a me facere 
   <lb ed="#PL"/> quidquam</hi> : sicut <hi rend="italic">audio judica, et judicium meum juslum</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> est. Cum ageretur de resurrectione animarum, non 
   <lb ed="#PL"/> dicebat, <hi rend="italic">Audio ;</hi> sed, <hi rend="italic">video. Audio</hi> enim, tanquam prae- . 
   <lb ed="#PL"/> cipientis Patris imperium. iam ergo sicut homo, sic<lb ed="#PL" break="no"/>ut
   qqo major est Pater; jam ex forma servi, nun ex 
   <lb ed="#PL"/> forma Dei, sicut audio, <hi rend="italic">judico; et
    judicium</hi> meum <hi rend="italic">justum
   <lb ed="#PL"/> est.</hi> Unde est judicium justum hominis? Fratres mei, 
   <lb ed="#PL"/> attendite : <hi rend="italic">Quia non quaero voluntatem meam
    sed</hi> vo­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">luntatem cjus qui misit me.</hi>
      </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>