<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tractatus 1</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
               <resp>Continued OCR correction</resp>
            </respStmt>
            <!--<respStmt>
               <p>Derived from Initial OCR correction in 
        https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL35/PL35.xml</p>
            </respStmt>-->
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Tractatus 1</title>
               <date when="2020-08-12">August 12, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-VVNz3a">PL 35</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-08-12" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
        <div xml:id="iuy75t-d1e51"><!-- iuy75t-t1 -->
            <head xml:id="iuy75t-d1e51-Hd1e109">Tractatus 1</head>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e112">
               <hi rend="italic">In illud Joannis,</hi> In principio erat Verbum, et Verbum 
     <lb ed="#PL"/> erat apud Deum, et Deus erat Verbum, <hi rend="italic">etc., usque 
     <lb ed="#PL"/> ad id,</hi> Et tenebrae eam non comprehenderunt. <hi rend="italic">Cap.</hi> I, 
     <lb ed="#PL"/> i . 4-5.
    </p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e130">I. Intuens 1 quod modo audivimus ex lectione 
     <lb ed="#PL"/> apostolica, quod animalis homo non percipit ca quae 
     <lb ed="#PL"/> sunt Spiritus Dei (I <hi rend="italic">Cor.</hi> II, 14), et cogitans, in hae 
     <lb ed="#PL"/> praesenti turba Charitatis vestrae necesse csse ut multi 
     <lb ed="#PL"/> sint animales , qui adhuc secundum carnem sapiant, 
     <lb ed="#PL"/> nondumque se pessint ad spiritualem intellectum eri<lb ed="#PL" break="no"/>gere, haesito vehementer, quomodo, ut Dominus 
     <lb ed="#PL"/> dedcriL, possim dicere, vel pro modulo meo explicare 
     <lb ed="#PL"/> quod lectum est ex Evangelio,
        <hi rend="italic">In principio erat Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum, et Verbum erat apud Deum, et Deus
        erat Verbum:</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> hoc enim animalis homo non percipit. Quid ergo, fra<lb ed="#PL" break="no"/>tres? silebimus hinc? Quare ergo legitur, si silebitur? 
     <lb ed="#PL"/> aut quare auditur, si non exponitur? sed et quid
      
     <lb ed="#PL"/> cxponitur, si non intelligitur? Itaque quoniam rursum 
     <lb ed="#PL"/> esse non dubito in numero vestro quosdam, a quibus 
     <lb ed="#PL"/> possit non solum expositum capi, sed et autequam
      
     <lb ed="#PL"/> exponatur, intelligi; non fraudabo eos qui possunt 
     <lb ed="#PL"/> capere, dum timeo superfluus esse auribus eorum qui 
     <lb ed="#PL"/> non possunt capere. Postremo aderit misericordia Dei, 
     <lb ed="#PL"/> fortasse ut omnibus satis fiat, ei capiat quisque quod 
     <lb ed="#PL"/> potest: quia et qui loquitur, dicit quod potest. Nam 
     <lb ed="#PL"/> dicere ut cst, quis potest? Audeo dicere, fratres mei, 
     <lb ed="#PL"/> forsitan nec ipse Joannes dixit ut est, sed et ipse ut 
     <lb ed="#PL"/> potuit; quia de Deo homo dixit: et quidem inspiratus 
     <lb ed="#PL"/> a Deo, sed tamen homo. Quia inspiratus, dixit aliquid; 
     <lb ed="#PL"/> si non inspiratus esset, dixisset nihil : quia vero homo 
     <lb ed="#PL"/> inspiratus, non totum quod est dixit; sed quod potuit 
     <lb ed="#PL"/> homo, dixit.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e197">2. Erat enim iste Joannes , fratres charissimi , de 
     <lb ed="#PL"/> illis montibus, de quibus scriptum est : <hi rend="italic">Suscipiant 
     <lb ed="#PL"/> montes pacem populo tuo, el colles
        justitiam (Psal.</hi> LXXI, 
     <lb ed="#PL"/> 5). Montes, excelsae animae sunt : colles, parvulae
      
     <lb ed="#PL"/> animae sunt. Sed ideo montes excipiunt pacem, ut 
     <lb ed="#PL"/> colles possint excipere justitiam. Quae est justitia, 
     <lb ed="#PL"/> quam colles excipiunt? Fides, quia justus ex fide
      
     <lb ed="#PL"/> vivit <hi rend="italic">(Habac.</hi> II, 4; <hi rend="italic">Rom.</hi> I, 17 ). Non autem exci<lb ed="#PL" break="no"/>perent
      minores animae fidem, nisi majores animae, 
     <lb ed="#PL"/> quai monles dictae sunt, ab ipsa Sapientia illustraren<lb ed="#PL" break="no"/>tur, ut possint parvulis trajicere quod possint parvuli 
     <lb ed="#PL"/> capere, et vivere ex fide colles, quia montes pacem 
     <lb ed="#PL"/> suscipiunt. Ab ipsis montibus dictuna est Ecclesiae, 
     <lb ed="#PL"/> Pax vobiscum :etipsi montes pacem annuntiando 
     <lb ed="#PL"/> Ecclesiae, non diviserunt se adversus cum a quo sus<lb ed="#PL" break="no"/>ceperunt
      pacem <hi rend="italic">(Joan.</hi> xx, 19), ut veraciter, non 
     <lb ed="#PL"/> ficte nuntiarent pacem.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e247">3. Sunt cnim alii montes naufragosi, quo quisque 
     <lb ed="#PL"/> navim cum impulerit, solvitur. Facile est enim cum 
     <lb ed="#PL"/> videtur terra a periclitantibus, quasi conari ad terram :
      
     <lb ed="#PL"/> sed aliquando vidctur terra in monte, et saxa latent 
     <lb ed="#PL"/> sub monte; et cum quisquc conatur ad montem, in<lb ed="#PL" break="no"/>cidit
      in saxa ; et non ibi invenit portum, sed planctum. 
     <lb ed="#PL"/> Sic fuerunt quidam montes, et magni apparuerunt 
     <lb ed="#PL"/> inter homines; et fecerunt haereses et schismata, et 
     <lb ed="#PL"/> diviserunt Ecclesiam Dei : sed isti qui diviscrunt 
     <lb ed="#PL"/> Ecclesiam Dei, non erant illi montes de quibus dictum 
     <lb ed="#PL"/> est , <hi rend="italic">Suscipiant montes pacem populo tuo.</hi> Quomodo 
     <lb ed="#PL"/> enim pacem susceperunt, qui unitatem diviscrunt? 
      </p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e280">
              <pb ed="#PL" n="1381"/>
              <lb ed="#PL"/>4. Qui autem susceperunt paccm nuntiandam po<lb ed="#PL" break="no"/>pulo, 
              contemplati sunt ipsam Sapientiam, quantum 
     <lb ed="#PL"/> humanis cordibus potuit contingi quod nee oculus vi<lb ed="#PL" break="no"/>dit.
      nec auris audivit, nec in cor bominis ascendit 
     <lb ed="#PL"/> (I <hi rend="italic">Cor.</hi> II, 9). Si in cor hominis non ascendit, quomodo 
     <lb ed="#PL"/> ascendit in cor Joannis? An non erat homo Joannes? 
     <lb ed="#PL"/> An forte nec in cor Joannis ascendit, sed cor Joannis 
     <lb ed="#PL"/> in illam ascendit ? Quod enim ascendit in cor hominis, 
     <lb ed="#PL"/> de imo est ad hominem : quo autem ascendit cor ho<lb ed="#PL" break="no"/>minis, sursum est ab homine. Etiam sic, fratres, dici 
     <lb ed="#PL"/> potest quM si ascendit in cor Joannis, si aliquo modo 
     <lb ed="#PL"/> potest dici, in tantum ascendit in cor Joannis, in quan<lb ed="#PL" break="no"/>tum
      ipse Joannes non erat homo. Quid est, Non erat 
     <lb ed="#PL"/> homo? In quantum coeperat esse angelus : quia omnes 
     <lb ed="#PL"/> sancti, angeli; quia annuntiatores Dei. Ideo carnali<lb ed="#PL" break="no"/>bus
      et animalibus non valentibus percipere quae sunt 
     <lb ed="#PL"/> Dci, quid ait Apostolus? <hi rend="italic">Cum enim dicitis, Ego</hi> sum 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">Pauli, ego Apollo,nonne homines</hi> estis (I Cor. III, 4)? Quid 
     <lb ed="#PL"/> eos volebat facere, quibus exprohrahat quia homines 
     <lb ed="#PL"/> crant? Vultis nosse quid cos tacere volebat? audite 
     <lb ed="#PL"/> in Psalmis : <hi rend="italic">Ego</hi> dixi, <hi rend="italic">Dii estis, et</hi> filii <hi rend="italic">Excelsi omnes
     <lb ed="#PL"/>
        (Psal.</hi> LXXXI, 6). Ad hoc ergo vocat nos Deus, ne si<lb ed="#PL" break="no"/>nius
      homines. Sed tunc in melius non erimus homines, 
     <lb ed="#PL"/> si prius nos homines esse agnoscamus, id est, ut ad
      
     <lb ed="#PL"/> illam celsitudinem ab humilitate surgamus : ne cum 
     <lb ed="#PL"/> putamus nos aliquid esse, cam nihil sinus, non solum 
     <lb ed="#PL"/> uon accipiamus quod non sumus, sed et amittamus 
     <lb ed="#PL"/> quod sumus.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e360">5. Ergo, fratres, de his montibusetJoannes crat, 
     <lb ed="#PL"/> qui dixit, <hi rend="italic">In principio erat Verbum, et Verbum erat</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> apud <hi rend="italic">Deum, et Deus erat Verbum.</hi> Susceperat pacem 
     <lb ed="#PL"/> mons iste, contemplabatur divinitatem Verbi. Qua<lb ed="#PL" break="no"/>lis
      iste mons erat? qnam excelsus? Transcenderat 
     <lb ed="#PL"/> omnia cacumina terrarum, transcenderat omnes 
     <lb ed="#PL"/> campos acris, transcenderat omnes altitudines si<lb ed="#PL" break="no"/>derum, transcenderat omnes choros et legiones An<lb ed="#PL" break="no"/>gelorum. Nisi cnim transcenderet ista omnia quas 
     <lb ed="#PL"/> crcala sunt, non perveniret ad eum per quem facta 
     <lb ed="#PL"/> sunt omnia. Non potestis cogitare quid transcenderit, 
     <lb ed="#PL"/> nisi videatis quo pervenerit. Quaeris de caelo et terra? 
     <lb ed="#PL"/> facta sunt. Quaeris de his quae sunt in coelo et terra? 
     <lb ed="#PL"/> Utique multo magis et ipsa facta sunt. Quaeris de spi. 
     <lb ed="#PL"/> ritualibus creaturis, de Angelis, Archangelis, Sedibus, 
     <lb ed="#PL"/> Dominationibus, Virtutibus . Principatibus? et ipsa 
     <lb ed="#PL"/> facta sunt. Nam cum enumeraret hac omnia Psalmus, 
     <lb ed="#PL"/> eonclusit sic: <hi rend="italic">Ipse dixit, et
        facta sunt ; ipse mandavit, et 
     <lb ed="#PL"/> creata sunt (Psal.</hi> CILVIII, 5). Si <hi rend="italic">dixit, el facta sunt,</hi> per 
     <lb ed="#PL"/> Verbum facta sunt : si autem per Verbum facta sunt, 
     <lb ed="#PL"/> non potuit Joannis cor pervenire ad id quod ait, <hi rend="italic">In
     <lb ed="#PL"/> principio erat Verbum, ei</hi> Verbum <hi rend="italic">erat
        apud Deum, et 
     <lb ed="#PL"/> Deus erat Verbum;</hi> nisi transcendisset omnia quae sunt 
     <lb ed="#PL"/> facta per Verbum. Qualis ergo iste mons, quam san<lb ed="#PL" break="no"/>emus, quam altus inter illos montes qui susceperunt 
     <lb ed="#PL"/> pacem populo Dei, ut colles possent suscipere justi<lb ed="#PL" break="no"/>tiam
     ?</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e437">6. Videte ergo, fratres, ne forte de ipsis montibus 
     <lb ed="#PL"/> est Joannes, de quibus paulo ante cantavimus, <hi rend="italic">Levavi 
     <lb ed="#PL"/> oculos</hi> meos in <hi rend="italic">montes, unde veniet auxilium mihi.</hi> Ergo, 
     <lb ed="#PL"/> fratres mei, si vultis intelligere, levate oculos vestros 
     <lb ed="#PL"/> in montem istum; id est, erigite vos ad Evangelistam, 
     <lb ed="#PL"/> erigite vos ad cjus sensum. Sed quia montes isti pa<lb ed="#PL" break="no"/>cum
      suscipiunt, non potest autem esse in pace, qui 
     <lb ed="#PL"/> spem ponit in homine; nolite sic crigcre oculos in 
     <lb ed="#PL"/> montem, ut putetis in homine spem vestram esse col<lb ed="#PL" break="no"/>locandam
     ; et sic dicite, <hi rend="italic">Levari oculos meos in montes, 
     <lb ed="#PL"/> unde
        veniet</hi> auxilium <hi rend="italic">mihi,</hi> ut statim subjungatis, Auxi­ 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">lium meum a Domino, qui fecit coelum et terram (Psal.</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> cxx, i, 2). Ergo levemus oculos in montes, unde ve<lb ed="#PL" break="no"/>niet
      auxilium nobis: et tamen non ipsi montes sunt, in 
     <lb ed="#PL"/> quibus spes nostra ponenda est; accipiunt enim montes 
     <lb ed="#PL"/> quod nobis ministrent : ergo unde et montes accipiunt, 
     <lb ed="#PL"/> ibi spes nostra ponenda est. Oculos nostros cum leva<lb ed="#PL" break="no"/>mus
      ad Scripturas, quia per homines ministratae sunt 
     <lb ed="#PL"/> Scripturas, levamus oculos nostros ad montes, unde 
     <lb ed="#PL"/> auxilium veniet nobis : sed tamen quia ipsi homines 
     <lb ed="#PL"/> erant qui scripserunt Scripturas, non de se lucebant; 
     <lb ed="#PL"/> sed ille erat lumen verum <hi rend="italic">(Joan.</hi> I, 9), qui illuminat 
     <lb ed="#PL"/> omnem hominem venientem in hunc mundum. Mons 
     <lb ed="#PL"/> erat et ille Joannes Baptista, qui dixit, Non sum <hi rend="italic">ego
     <lb ed="#PL"/> Christus (Ibid.,</hi> 20) : ne quisquam spem in montem 
     <lb ed="#PL"/> ponens, caderet ab illo qui montes illustrat , et ipse
      
     <lb ed="#PL"/> confessus ait, <hi rend="italic">Quoniam de plenitudine</hi> ejus <hi rend="italic">omnes ac­
     <lb ed="#PL"/> cepimus (Ibid.</hi> i, 16). Ita debes dicere , <hi rend="italic">Levavi oculos 
     <lb ed="#PL"/> meos</hi> in <hi rend="italic">montes, unde</hi> veniet <hi rend="italic">auxilium mihi,</hi> ne auxilium 
     <lb ed="#PL"/> quod tibi venit, montibus imputes ; sed sequaris, et 
     <lb ed="#PL"/> dicas, <hi rend="italic">Auxilium</hi> meum <hi rend="italic">a Domino, qui fecit coelum et
     <lb ed="#PL"/> terram.</hi>
            </p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e550">7. Ergo, fratres, ad hoc ista monucrim, ut quando 
     <lb ed="#PL"/> erexistis cor ad Scripturas, cum sonaret Evangelium, 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">In principio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, 
     <lb ed="#PL"/> et Deus erat
        Verbum,</hi> et caetera quae lecta sunt, intel<lb ed="#PL" break="no"/>ligatis
      vos levasse oculos ad montes. Nisi enim montes 
     <lb ed="#PL"/> ista dicerent, unde omnino cogitaretis, non inveni- 
     <lb ed="#PL"/> retis. Ergo ex montibus venit vobis auxilium, ut haec 
     <lb ed="#PL"/> vel audiretis : sed nondum potestis intelligere quod 
     <lb ed="#PL"/> audistis. Invocate auxilium a Domino, qni fecit 
     <lb ed="#PL"/> coelum et terrain: quia montes sic potuerunt loqui, 
     <lb ed="#PL"/> ut non possint ipsi illuminare
      ; quia et ipsi illuminati 
     <lb ed="#PL"/> sunt audiendo. lude qui haec dixit, accepit Joannes
      
     <lb ed="#PL"/> ille, fratres, qui discumbebat super pectus Domini 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">(Joan.</hi> XIII, 25), et de pectore Domini bibcbat quod 
     <lb ed="#PL"/> propinaret nobis. Sed propinavit verba; intellectum 
     <lb ed="#PL"/> autem inde debes capere, unde et ipse biberat qui 
     <lb ed="#PL"/> tibi propinavit: ut leves oculos ad montes, unde auxi<lb ed="#PL" break="no"/>lium
      veniet tibi, ut inde tanquam calicem, id est, 
     <lb ed="#PL"/> verbum 1 propinatum acciperes; et tamen quia auxi<lb ed="#PL" break="no"/>lium
      tuum a Domino, qui fecit caelum et terram, inde 
     <lb ed="#PL"/> impleres pectus, unde implevit ille: uude dixisti, 
     <lb ed="#PL"/> Auxilium <hi rend="italic">meum
        a Domino, qui fecit coelum et terram:</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> qui potest ergo, impleat. Fratres, hoc dixi .: levet 
     <lb ed="#PL"/> quisque cor suum quomodo illud videt idoneum, et 
     <lb ed="#PL"/> capiat quod dicitur. Sed forte hoc dicetis, quia ego 
     <lb ed="#PL"/> vobis sum praesentior quam Deus. Absit. Multo est 
     <lb ed="#PL"/> ille pracsentior : nam ego oculis vestris appareo, ille 
     <lb ed="#PL"/> conscientiis vestris praesidet. Ad me aureS, ad illum 
     <lb ed="#PL"/> cor, ut utrumque impleatis. Ecce oculos vestros et 
      
      <pb ed="#PL" n="1383"/>
              <lb ed="#PL"/> sensus istos corporis levatis ad nos; nec ad nos , noa 
     <lb ed="#PL"/> enim nos de illis montibus, sed ad ipeum Evange<lb ed="#PL" break="no"/>lium, ad ipsum Evangelistam : cor autem implendum 
     <lb ed="#PL"/> ad Dominum. Et unusquisque sic levet, ut videat 
     <lb ed="#PL"/> quid levet, et quo levet. Quid dixi, Quid levet, et quo 
     <lb ed="#PL"/> levet? Quale cor levet, videat; quia ad Dominum te<lb ed="#PL" break="no"/>vat: ne sarcina voluptatis carnalis praegravatum, ante 
     <lb ed="#PL"/> cadat, qnam fuerit sublevatum. Sod videt se quisque 
     <lb ed="#PL"/> gestare onus carnis? det operam per continentiam, 
     <lb ed="#PL"/> ut purget quod levet ad Deum. Beati enim mundi 
     <lb ed="#PL"/> corde, quoniam ipsi Deum videbunt (Matth. v, 8).</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e649">. 8. Nam cocc quid prodest, quia sonnerunt verba, 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">In principio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum,
     <lb ed="#PL"/> et Deus erat
        Verbum</hi>? Et nos diximus verba, cum lo<lb ed="#PL" break="no"/>queremur. Numquid tale Verbum erat apud Deuin ? 
     <lb ed="#PL"/> Nonne ea quae diximus, sonuerunt atque transierunt? 
     <lb ed="#PL"/> Ergo et Dei Verbum senuit et poractum est? Quomodo 
     <lb ed="#PL"/> omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factUum est 
     <lb ed="#PL"/> nihil ? quomodo per illud regitur, quod per illud 
     <lb ed="#PL"/> creatum est, si sonuit et transiit? Quale ergo Verbum 
     <lb ed="#PL"/> quod ot dicitur, et non transit 1 Intendat Charitas 
     <lb ed="#PL"/> vestra : magna rcs est. Quotidie dicendo verba vilue<lb ed="#PL" break="no"/>runt
      nobis , quia sonando vorba et transeundo vilue<lb ed="#PL" break="no"/>runt, et nihil aliud videntur quam verba. Est verbum 
     <lb ed="#PL"/> et in ipso homine, quod manet intus : nam sonus 
     <lb ed="#PL"/> proccdit ex ore. Est verbum quod vere spiritualiter 
     <lb ed="#PL"/> dicitur, illud quod intelligis de sono, noM ipse sonus. 
     <lb ed="#PL"/> Eccc verbum dico, cum dico, Deus. Quam breve est 
     <lb ed="#PL"/> quod dixi, quatuor litteras , et duas syllabas! Num<lb ed="#PL" break="no"/>quidnam
      hoc totum est Deus, quatuor litterae, et duae 
     <lb ed="#PL"/> syllaba:? An quantum hoc vile est, tantum charum 
     <lb ed="#PL"/> est quod in eis intelligitur ? Quid factum est in corde 
     <lb ed="#PL"/> tuo, cum audisses , Deus ? Quid factum est in corde 
     <lb ed="#PL"/> meo, cum dicerem, Deus ? Magna et summa quaedam 
     <lb ed="#PL"/> substantia cogilala est, quae transcendat omnem mu<lb ed="#PL" break="no"/>labilem
      creaturam, carnalem et animalem. Et Si 
     <lb ed="#PL"/> dicam tibi, Deus commutabilis est, an incommuta<lb ed="#PL" break="no"/>bilis ? respondebis statim , Absit ut ego vel credam 
     <lb ed="#PL"/> vel sentiam commutabilem Deum: incommutabilis
      
     <lb ed="#PL"/> est Deus. Anima tua quamvis parva , quamvis forte 
     <lb ed="#PL"/> adhuc carnalis, non mibi potuit respondere nisi in<lb ed="#PL" break="no"/>commutabilem
      Deum; omnis autem creatura muta<lb ed="#PL" break="no"/>bilis
      : quomodo ergo potuisti scintillare in illud quod 
     <lb ed="#PL"/> est super omnem crcaturam, ut certus mihi respon<lb ed="#PL" break="no"/>deres
      incommutabilem Deum? Quid est ergo illud 
     <lb ed="#PL"/> in corde tuo , quando cogitas quamdam substantiam 
     <lb ed="#PL"/> vivam , perpetuam , omnipotentem , infinitam, ubi<lb ed="#PL" break="no"/>que
      praesentem , ubique totam , nusquam inclusam ? 
     <lb ed="#PL"/> Quando ista cogitas, hoc est verbum de Deo in corde 
     <lb ed="#PL"/> tuo. Numquid autem hoc est sonus ille qui quatuor 
     <lb ed="#PL"/> litteris constat,etduabus syllabis ? Ergo quaecumque 
     <lb ed="#PL"/> dicuntur et transeunt, soni sunt, litterae sunt, syllabae 
     <lb ed="#PL"/> sunt. Hoc verbum transit, quod sonat : quod autem signi<lb ed="#PL" break="no"/>ficavit
      sonus, et in cogitante est qui divit, et in intel<lb ed="#PL" break="no"/>ligente
      est qui audivit, manet boc transeuntibus sonis.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e748">9. Refer 1 animum ad illud verbum. Si tu potes 
     <lb ed="#PL"/> babere verbum in corde tuo, tanquam consilium na<lb ed="#PL" break="no"/>tum
      in mente tua, ut mens tua pariat consilium, et 
      
     <lb ed="#PL"/> Insit consilium quasi proles mentis tusc , quasi filius 
     <lb ed="#PL"/> cordis tui. Prius enim eor generai consilium , ut aii<lb ed="#PL" break="no"/>quam
      fabricam construas, aliqwid amplum in terra 
     <lb ed="#PL"/> moliaris; jam natum est consilium , et opus nondum 
     <lb ed="#PL"/> completum est : vides tu, quid facturus es; sed alius 
     <lb ed="#PL"/> non miratur, nisi cum feceris et construxeris molem , 
     <lb ed="#PL"/> et fabricam illam ad exsculptionem perfectionemque 
     <lb ed="#PL"/> perduxeris: attendunt homines mirabilem fabricam , 
     <lb ed="#PL"/> et mirantur consilium fobricanlis; stupent quod vi<lb ed="#PL" break="no"/>dent, et amant quod non vident: quis est qui potest
      
     <lb ed="#PL"/> videre consilium ? Si ergo ex magna aliqua fabrica 
     <lb ed="#PL"/> laudatur humanum consilium , vis videre quale consi<lb ed="#PL" break="no"/>lium
      Dei est Dominus Jesus Cbristus. id est , Verbum 
     <lb ed="#PL"/> Dei ? Attende fabricam istam mundi; vide quae sint 
     <lb ed="#PL"/> facta per Verbum, et tunc cognosces quale sit Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum. Attende haec duo mundi corpora, coelum et lct
      - 
     <lb ed="#PL"/> ram : quis explicat verbis ornatum caeli? quis explicat 
     <lb ed="#PL"/> verbis fecunditatem terrac ? quis digne collaudat tem<lb ed="#PL" break="no"/>porum
      vices? quis digne collaudat seminum vim ? 
     <lb ed="#PL"/> Videtis quae taceam, ne diu .commemorando parum 
     <lb ed="#PL"/> dicam forte, quam potestis cogitare t. Ex fabrica 
     <lb ed="#PL"/> ergo ista animadvertite qnale Verbum cet per quod 
     <lb ed="#PL"/> facta est :etnon sola faot i est. Omnia enin ista vi<lb ed="#PL" break="no"/>dentur, quia pertinent ad sensum corporis. Per illud 
     <lb ed="#PL"/> Verbum et Angeli facti sunt; per illud Verbum et 
     <lb ed="#PL"/> Archangeli facti sunt ; Potestates , Sedes, Domina<lb ed="#PL" break="no"/>tiones, Principatus; per illud Verbum facta sunt 
     <lb ed="#PL"/> omnia : hinc cogitate quale Verbum est.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e817">10. Respondet mihi modo forte nescio quis : Et 
     <lb ed="#PL"/> quis hoc Verbum cogitat? Noli ergo tibi quasi vile 
     <lb ed="#PL"/> alifluid formare, cum audis Verbum, et conjicere 
     <lb ed="#PL"/> verba quae audis quotidie , Ille talia verba dixit, talia 
     <lb ed="#PL"/> verba locutus est, talia verba mihi narras : assidue 
     <lb ed="#PL"/> enim dicendo nomina verbomm, quasi viluerunt, 
     <lb ed="#PL"/> verba. Et quando audis, <hi rend="italic">In principio erat Verbum,</hi> ne 
     <lb ed="#PL"/> vile aliquid putares, quale consucvisti cogitarc, cum 
     <lb ed="#PL"/> verba humana soleres audire, audi quid cogites: 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">Deus erat Verbum.</hi>
            </p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e845">41. Exeat nunc nescio quis infidelis Arianus, et 
     <lb ed="#PL"/> dicat quia Verbum Dei factum est. Quomodo potest 
     <lb ed="#PL"/> fieri ut Verbum Dei factum sit, quando Deus per Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum
      fecit omnia ? Si et Verbum Dei ipsum factum est, 
     <lb ed="#PL"/> per quod aliud Verbum factum est
      ? Si hoc dicis, quia 
     <lb ed="#PL"/> est Verbum Verbi, per quod factum est illud, ipsum 
     <lb ed="#PL"/> dico ego unicum Filiam Dei. Si autem non dicis Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum
      verbi, concede non factum per quod facta sunt 
     <lb ed="#PL"/> omnia. Non enim per seipsum fieri potuit, per quod 
     <lb ed="#PL"/> facta sunt omnia : crede ergo Evangelistae. Poterat 
     <lb ed="#PL"/> enim dicere, In principio fecit Deus Verbum : quo<lb ed="#PL" break="no"/>modo
      dixit Moyses , <hi rend="italic">In principio fecit Deus coelum
        et
     <lb ed="#PL"/> terram;</hi> et omnia sic enumerat, Dixit Dcus, Fiat,et
     <lb ed="#PL"/> factum est <hi rend="italic">(Gen.</hi> 1). Si dixit, quis dixit? Utique Deus. 
     <lb ed="#PL"/> Ei quid iactum est ? Creatura aliqua. Inter dicentem 
     <lb ed="#PL"/> Deum et factam creaturam quid est per quod factum 
     <lb ed="#PL"/> est, nisi Verbum? quia dixit Dcus, Fiat, et factura 
     <lb ed="#PL"/> est. Hoc Verbum incommutabile : quamvis mutabilia 
     <lb ed="#PL"/> per Verbum fiant, ipsum incommutabile cst. 
      <pb ed="#PL" n="1385"/>
            </p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e895">12. Noli ergo credere factum, per qnod facto sunt 
     <lb ed="#PL"/> omnia : ne non reficiaris per Verbum, per quod rc<lb ed="#PL" break="no"/>ficiuntur
      omnia. Jam enim factus es per Verbum, sed 
     <lb ed="#PL"/> cportet te refici per Verbum : si autem mala fuerit 
     <lb ed="#PL"/> fides tua de Verbo, non poteris refici per Verbum. Et 
     <lb ed="#PL"/> si tibi contigit fieri per Verbum, ut per illud factus sis, 
     <lb ed="#PL"/> per te deiicis : si per te deficis, ille te reficiat qui te 
     <lb ed="#PL"/> ferit : si per te deterior efficeris, ill te recreet qui te 
     <lb ed="#PL"/> creavit. Quomodo te autem recreet per Verbum, si 
     <lb ed="#PL"/> male aliquid sentias de Verbo Ą Evangelista dicit,
      
     <lb ed="#PL"/> Jn <hi rend="italic">principio erat Verbum;</hi> et tu dicis, In principio 
     <lb ed="#PL"/> factum est Verbum. Ille, <hi rend="italic">Omnia per ipsum facta sunt,</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> dicit ; et tu dicis quia et ipsum Verbum factum est. 
     <lb ed="#PL"/> Polcrat dicere Evangelista, In principio factum est 
     <lb ed="#PL"/> Verbum : sed quid ait? <hi rend="italic">In
        principio erat Verbum.</hi> Si 
     <lb ed="#PL"/> crat, non est factum, ut ista omnia per ipsum fierent, 
     <lb ed="#PL"/> et sine ipso nihil. Si ergo <hi rend="italic">erat</hi> in <hi rend="italic">principio</hi> Verbum, <hi rend="italic">et</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> Verbum <hi rend="italic">erat</hi> apud <hi rend="italic">Deum, et Deus erat
        Verbum</hi> : si non 
     <lb ed="#PL"/> potes cogitare quid sit, differ ut crescas. Ille cibus
      
     <lb ed="#PL"/> cst, accipe lac ut nutriaris, nt sis validus ad capicn<lb ed="#PL" break="no"/>dum
      cibum.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e966">13. Sanc, fratres, quod sequitur, <hi rend="italic">Omnia per ipsum 
     <lb ed="#PL"/> facta sunt,
        et sine ipso factum eat nihil,</hi> videte ne sic 
     <lb ed="#PL"/> cogitetis, quia nihil aliquid est. Solent enim multi 
     <lb ed="#PL"/> male intelligentes, <hi rend="italic">sine ipso factum eat
        nihil,</hi> putare 
     <lb ed="#PL"/> aliquid esse nihil. Peccatum qufdem non per ipsum 
     <lb ed="#PL"/> factum est: et manifestum est, quia peccatum nihil 
     <lb ed="#PL"/> est, et nihil fiunt homines cum peccant. Et idolum 
     <lb ed="#PL"/> non per Verbum factum est: habet quidem formam 
     <lb ed="#PL"/> quamdam humanam, sed ipse homo per Verbum 
     <lb ed="#PL"/> factus est; nam forma hominis in idolo, non per Ver<lb ed="#PL" break="no"/>bum
      facta est; et scriptum est, <hi rend="italic">Scimus</hi> quia <hi rend="italic">nihil est 
     <lb ed="#PL"/> idolum</hi> (I <hi rend="italic">Cor.</hi> vIi, 4). Ergo ista non sunt facta per 
     <lb ed="#PL"/> Verbum ; sed quaecumque naturaliter facta sunt, 
     <lb ed="#PL"/> quaecumque sunt in ereaturis, omnia omnino quae fixa 
     <lb ed="#PL"/> in coelo sunt, quae fulgent desuper, quae volitant sub 
     <lb ed="#PL"/> coelo , et quae moventur in 1 universa natura rerum,
      
     <lb ed="#PL"/> omnis omnino creatura : dicam planius , dicam, fra<lb ed="#PL" break="no"/>tres, ut intelligatis, ab angelo usque ad vermiculum, 
     <lb ed="#PL"/> Quid praeclarius angelo in creaturis? quid extremius 
     <lb ed="#PL"/> vermiculo in creaturis? Per quem factus est angelus , 
     <lb ed="#PL"/> per ipsum factus est et vermiculus : sed angelus di<lb ed="#PL" break="no"/>gnus
      coelo, vermiculus terra. Qui creavit, ipse dispo<lb ed="#PL" break="no"/>suit. Si poneret vermiculum in caelo, reprehenderes; 
     <lb ed="#PL"/> si velet Angelos nasci de putrescentibus carnibus, re<lb ed="#PL" break="no"/>prehenderes: et tamen prope hoc facit Deus. et non 
     <lb ed="#PL"/> ebt reprehendendus. Nam omnes homines de carne 
     <lb ed="#PL"/> nascentes, quid sunt nisi vermes ? et de vermibus 
     <lb ed="#PL"/> Angelos facit. Si enim ipse Dominus dicit, <hi rend="italic">Ego</hi> au­ 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">tem sum vermis, et non homo (Paal.</hi> XXI, 7); quis 
     <lb ed="#PL"/> dubitat hoc dicere quod scriptum est et in Job, <hi rend="italic">Quanto 
     <lb ed="#PL"/> magis homo
        putredo, et</hi> filius <hi rend="italic">hominis uermis (Job</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> XXV, 6) ? Primo dixit, homo <hi rend="italic">putredo;</hi> et postea, filius
      
     <lb ed="#PL"/> hominis vermis : quia vermis de putredine nascitur, 
     <lb ed="#PL"/> ideo <hi rend="italic">homo putredo,</hi> et <hi rend="italic">filius hominis vernus.</hi> Ecce quid 
     <lb ed="#PL"/> fieri voVit propter te, illud quod in <hi rend="italic">principio erat
     <lb ed="#PL"/> Verbum, et
        Verbum erat apud Deum, et Deus erat Ver­</hi>
      
      
              <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">bum.</hi> Quare hoc factum est propter te ? Ut sugeres, 
     <lb ed="#PL"/> qui manducare non potcras. Omnino ergo, fratres , 
     <lb ed="#PL"/> sic accipite, <hi rend="italic">Omnia per ipsum facta sunt, et sine</hi> ipso 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">factum eat nihiL</hi> Universa enim creatura per ipsum 
     <lb ed="#PL"/> facta est, major, minor: per ipsum facta sunt su<lb ed="#PL" break="no"/>pcra , infera; spiritualis, corporalis, per ipsum facta 
     <lb ed="#PL"/> sunt. Nulla enim forma, nulla compages, nulla con­
      
     <lb ed="#PL"/> cordia partium , nulla qualiscumque substantia, quae 
     <lb ed="#PL"/> potest habere pondus, numcrum, mensuram, nisi 
     <lb ed="#PL"/> per illud Verbum est,etab illo Verbo creatore, cui 
     <lb ed="#PL"/> dictum est, <hi rend="italic">Omnia in mensura, et numero, et pondere 
     <lb ed="#PL"/> disposuisti
        (Sap.</hi> XI , 21).</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1123">id. Nemo ergo vos fallat, quando forte taedium pa<lb ed="#PL" break="no"/>timini
      ad muscas I. Etenim aliqui derisi sunt a dia<lb ed="#PL" break="no"/>boto, et ad muscas capti sunt. Solent enim aucupes 
     <lb ed="#PL"/> ponere in muscipula muscas, ut esurientes aves decL 
     <lb ed="#PL"/> piant : sic et isti ad muscas a diabolo decepti sunt. 
     <lb ed="#PL"/> Nam nescio quis taedium patiebatur ad muscas : 
     <lb ed="#PL"/> invenit illum Manichaeus taedio affectum ; et cum di<lb ed="#PL" break="no"/>ceret
      se non posse pati muscas et odisse vehcmenter 
     <lb ed="#PL"/> illas, statim ille, Quis fecit has? Et quia taedio affectus
      
     <lb ed="#PL"/> erat, et oderat illas, non ausus est dicere, Deus illas 
     <lb ed="#PL"/> fecit: erat autem catholicus. Ille statim subjecit: Si 
     <lb ed="#PL"/> Deus illas non fecit, quis illas fecit ? Plane, ait ille, 
     <lb ed="#PL"/> ego credo quia diabolus fecit muscas. Et ille statim : 
     <lb ed="#PL"/> Si muscam diabulus fecit, sicut te video confiteri, 
     <lb ed="#PL"/> quia prudenter intelligis, apem quis fecit, quae paulo 
     <lb ed="#PL"/> amplior est musca? Non ausus ille est dicere quia 
     <lb ed="#PL"/> Deus fecit apem, et muscam non fecit; quia res erat 
     <lb ed="#PL"/> proxima. Ab ape duxit ad locustam, a locusta ad la<lb ed="#PL" break="no"/>certum, a lacerto ad avem, ab ave duxit ad pecus, 
     <lb ed="#PL"/> inde ad bovem, inde ad elephantem, postremo ad ho<lb ed="#PL" break="no"/>minem; et persuasit homini quia non a Deo factuS est 
     <lb ed="#PL"/> homo. Ita HIe miser cum taedium passus est ad muscas, 
     <lb ed="#PL"/> musca factus cst, quem diabolus possiderct. Beelze<lb ed="#PL" break="no"/>bub
      quippe interpretari dicitur princeps muscarum : 
     <lb ed="#PL"/> de quibus scriptum est, <hi rend="italic">Muscae</hi> morituras' <hi rend="italic">exterminant 
     <lb ed="#PL"/> oleum suavitalia (Ecc/e.</hi> x, 1).</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1186">15. Quid igitur , fratres? quare ista dixi ? Claudite 
     <lb ed="#PL"/> aures cordis vestr: adversus dolos inimici ; intelligite 
     <lb ed="#PL"/> quia Deus fecit omnia, et in suis gradibus collocavit. 
     <lb ed="#PL"/> Quare autem patimur multa mala a creatura quant 
     <lb ed="#PL"/> fecit Deus? Quia offendimus Deum? Numquid haec 
     <lb ed="#PL"/> Angeli patiuntur? Fortassis et nos in vita ista illa non 
     <lb ed="#PL"/> timeremus. De poena tua peccatum tuum accusa, non 
     <lb ed="#PL"/> judicem. Nam propter superbiam instituit Deus istam 
     <lb ed="#PL"/> crcaturam minimam et abjectissimam 2, ut ipsa uos
      
     <lb ed="#PL"/> torqueret: ut cum superbus fuerit homo, et se jacta<lb ed="#PL" break="no"/>verit
      adversus Deum; et, cum sit mortalis, mortalem 
     <lb ed="#PL"/> terruerit; et, cum sit homo, proximum hominem non
      
     <lb ed="#PL"/> agnoverit; cum se erexerit, pulicibus subdatur. Quid 
     <lb ed="#PL"/> est quod te inflas humana superbia? Homo tibi dixit 
     <lb ed="#PL"/> convicium, et tumuisti, et iratus es; pulicibus resiste 
      
      
      
      <pb ed="#PL" n="1387"/>
              <lb ed="#PL"/> ut dormias : cognosce qui sis. Naiu ut noveritis, fra<lb ed="#PL" break="no"/>tres, propter superbiam nostram domandam creata 
     <lb ed="#PL"/> ista, quae molesta nobis esseni: populum Pharaonis 
     <lb ed="#PL"/> superbum potuit Deus domare de ursis, de Iconibus, 
     <lb ed="#PL"/> de serpentibus; muscas et ranas illis immisit <hi rend="italic">(Exod.</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> VIII, 6,24), ut rebus vilissimis superbia domaretur.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1238">16. <hi rend="italic">Omma</hi> ergo, fratres, <hi rend="italic">omnia</hi> omnino <hi rend="italic">per ipsum</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> facia <hi rend="italic">sunt, et</hi> sine <hi rend="italic">ipso factum eat
        nihil.</hi> Sed quomodo 
     <lb ed="#PL"/> per ipsum facta sunt omnia ? <hi rend="italic">Quod
        factum est, in illo</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> vita <hi rend="italic">est.</hi> Potest enim 1 sic dici, <hi rend="italic">Quod
        factum eat in Ulo,
     <lb ed="#PL"/> vita est:</hi> ergo totum vita est, si sic pronuntiaverimus.
      
     <lb ed="#PL"/> Quid enim non in illo factum est? Ipse est enim Sa<lb ed="#PL" break="no"/>pientia
      Dei; et dicitur in Psalmo, <hi rend="italic">Omnia in Sapientia</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> fecisti <hi rend="italic">(Psal.</hi> CIII, 24). Si ergo Christus est Sapientia Dei, 
     <lb ed="#PL"/> et Palmus dicit, <hi rend="italic">Omnia in Sapientia fecisti;</hi> omnia sicut 
     <lb ed="#PL"/> per illum facta, ita in illo facta sunt. Si ergo omnia in 
     <lb ed="#PL"/> illu, fratres charissimi, et quod in illo factum est, vita 
     <lb ed="#PL"/> est; ergo et terra vita est, ergo et lignum vita est. Dici<lb ed="#PL" break="no"/>mus
      quidem lignum vitam, sed secundum intellectum
      
     <lb ed="#PL"/> lignum crucis, unde accepimus vitam. Ergo et lapis 
     <lb ed="#PL"/> vita est. Inhonestum est sic inLelligcre, ne rursum 
     <lb ed="#PL"/> nobis subrepat eadem sordidissima secta Manichaeo­
      
     <lb ed="#PL"/> rum, et dicat quia habet vitam lapis, et habet animam 
     <lb ed="#PL"/> paries, et resticula habet animam, et lana et vestis. 
     <lb ed="#PL"/> Solent cnim delirantes dicere, et cum repressi fue- 
     <lb ed="#PL"/> J'inL I et repulsi, quasi de Scripturis proferunt dicen<lb ed="#PL" break="no"/>tes : Utquid dictum est, <hi rend="italic">Quod</hi> factum <hi rend="italic">est</hi> in <hi rend="italic">illo, vita</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> est? Si enim omnia in ipso facta sunt, omnia vita 
     <lb ed="#PL"/> sunt. Non te abducant : pronuntia sic, <hi rend="italic">Quod factum 
     <lb ed="#PL"/> est;</hi> hic subdistingue, et deinde infer, in <hi rend="italic">illo vita est.</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> Quid est hoc? Facta est terra, sed ipsa terra quae facta 
     <lb ed="#PL"/> est, non est vita : est autem in ipsa Sapientia spirituali<lb ed="#PL" break="no"/>ter
      ratio quaedam qua terra facta est; haec vita est.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1347">17. Quomodo possum, dicam Charitati vestrae. Fa<lb ed="#PL" break="no"/>ber
      facit arcam. Primo in arte habet arcam : si enim 
     <lb ed="#PL"/> in arte arcam non haberet, unde illam fabricando 
     <lb ed="#PL"/> proferret? Sed arca sic est in arte, ut non ipsa arca 
     <lb ed="#PL"/> sit qum videtur oculis. In arte invisibiliter est, in 
     <lb ed="#PL"/> opere visibiliter erit. Ecce facta est in opere; num­
      
     <lb ed="#PL"/> quid destitit esse in arte? Et illa in opere facta est, et 
     <lb ed="#PL"/> illa manet quae in arte est: nam potest illa arca pu<lb ed="#PL" break="no"/>trescere, et iterum ex illa quae in arte est, alia fabri<lb ed="#PL" break="no"/>cari. Attendite ergo arcam in arte, et arcam in opere. 
     <lb ed="#PL"/> Arca in opere non est vita, arca in arte vita est; quia 
     <lb ed="#PL"/> vivit anima artificis, ubi sont ista omnia antequam 
     <lb ed="#PL"/> proferantur. Sic ergo, fratres charissimi, quia Sapien<lb ed="#PL" break="no"/>tia
      Dei, per quam facta sunt omnia, secundum artem 
     <lb ed="#PL"/> continet omnia, antequam fabricet omnia; hinc quae 
     <lb ed="#PL"/> fiunt per ipsam artem, non continuo vita sunt, sed 
     <lb ed="#PL"/> quidquid factum est, vita in illo est. Terram vides ; 
     <lb ed="#PL"/> est in arte terra : coelum vides; est in arte caelum : 
     <lb ed="#PL"/> solem et lunain vides; sunt et ista in arte : sed foris 
     <lb ed="#PL"/> corpora sunt, in arte vita sunt. Videte , si quo modo 
     <lb ed="#PL"/> potestis; magna enim res dicta est: et si non a me 
     <lb ed="#PL"/> magno, aut non per me magnum, tamen a magno.
      
     <lb ed="#PL"/> Non enim a me parvulo dicta sunt haec : sed ille non 
      
     <lb ed="#PL"/> est parvulus ad quein respicio, ut dicam. Capiat quis<lb ed="#PL" break="no"/>que
      ut potest, in quantum potest : et qui non potest, 
     <lb ed="#PL"/> nutriat cor, ut possit. Uude nutriat? De lacte nutriat, 
     <lb ed="#PL"/> ut ad cibum perveniat. A Christo per carnem nato 
     <lb ed="#PL"/> non recedat, donec perveniat ad Christum ab uno 
     <lb ed="#PL"/> Patre natum, Verbum Deum apud Deum, per quod 
     <lb ed="#PL"/> facta sunt omnia : quia ilia vita est, quae in illo est 
     <lb ed="#PL"/> lux hominum t.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1415">18. Hoc enim sequitur, <hi rend="italic">Et vita erat lux hominum ;</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> et ex ipsa vita homines illuminantur. Pecora non 
     <lb ed="#PL"/> illuminantur, quia pecora non habent rationales men<lb ed="#PL" break="no"/>tes
      quae possint videre sapientiam. Homo autem 
     <lb ed="#PL"/> factus est ad imaginem Dei, habet rationalem mentem 
     <lb ed="#PL"/> per quam possit percipere sapientiam. Ergo illa vita 
     <lb ed="#PL"/> per quam facta sunt omnia, ipsa vita lux est: et non
      
     <lb ed="#PL"/> quorumque animalium, sed lux hominum. Unde paulo 
     <lb ed="#PL"/> post dicit, <hi rend="italic">Erat lumen verum, quod illuminat omnem 
     <lb ed="#PL"/> hominem venientem</hi> in
        <hi rend="italic">hunc mundum.</hi> Ab illo lumine 
     <lb ed="#PL"/> illuminatus est Joannes Baptista; ab ipso et ipse 
     <lb ed="#PL"/> Joannes evangelista. Ex ipso lumine plenus erat qui
      
     <lb ed="#PL"/> dixit : <hi rend="italic">Non sum ego Christus; sed</hi> qui <hi rend="italic">post me venit, 
     <lb ed="#PL"/> cujus non</hi> sum <hi rend="italic">ego dignus corrigiam
        calceamenti solvere 
     <lb ed="#PL"/> (Joan.</hi> I, 9, 20, 27). Ab illo lumine illuminalus crat
      
     <lb ed="#PL"/> qui dixi!, In <hi rend="italic">principio erat</hi> Verbum, <hi rend="italic">et
        Verbum erut
     <lb ed="#PL"/> apud Deum, et Deus erat Verbum.</hi> Ergo, illa vita lux 
     <lb ed="#PL"/> cil hominum.</p>
            <p xml:id="iuy75t-d1e51-d1e1479">i9. Sed forte stulta corda adhuc capere istam lu<lb ed="#PL" break="no"/>cem
      non possunt, quia peccatis suis aggravantur, ut 
     <lb ed="#PL"/> eam videre non possiut. Non ideo cogitent quasi abs<lb ed="#PL" break="no"/>entem
      esse lucem, quia eam videre non possunt: 
     <lb ed="#PL"/> ipsi enim propter peccata tenebrae sunt. <hi rend="italic">Et lux</hi> in 
     <lb ed="#PL"/>
               <hi rend="italic">tenebris lucet, et tenebrae eam non comprehenderunt.</hi>
      
              <lb ed="#PL"/> Ergo, fratres, quomodo homo positus in sole caecus, 
     <lb ed="#PL"/> praesens est illi sol, sed ipse soli absens est; sic omnis 
     <lb ed="#PL"/> stultus, omnis iniquus, omnis impius, caecus csL corde. 
     <lb ed="#PL"/> Praesens est sapientia, sed cum caeco praesens est, 
     <lb ed="#PL"/> oculis ejus absens est : non quia ipsa illi absens est, 
     <lb ed="#PL"/> sed quia ipse ab illa absens est. Quid ergo faciat iste? 
     <lb ed="#PL"/> Mundet unde possit videri Deus. Quomodo si pro<lb ed="#PL" break="no"/>pterea
      videre non posset, quia sordidos et saucios 
     <lb ed="#PL"/> oculos haberet, irruentc pulvere vel pituita vel fumo, 
     <lb ed="#PL"/> diceret illi .medicus : Purga de oculo tuo quidquid 
     <lb ed="#PL"/> mali est, ut possis videre lucem oculorum tuorum. 
     <lb ed="#PL"/> Pulvis, pituita, fumus, peccata et iniquitates sunt; 
     <lb ed="#PL"/> tolle inde ista omnia, et videbis sapientiam quae prae<lb ed="#PL" break="no"/>sens
      est : quia Deus est ipsa sapientia; et dictum 
     <lb ed="#PL"/> est, <hi rend="italic">Beati
        mundo corde, quoniam ipsi Deum videbunt 
     <lb ed="#PL"/> (Matth.</hi> v, 8).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>