<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Tractatus 103</title>
      <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
      <respStmt>
       <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>Transcription Editor</resp>
       <resp>TEI Encoder</resp>
       <resp>Continued OCR correction</resp>
      </respStmt>
      <!--<respStmt>        <p>Derived from Initial OCR correction in     https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL35/PL35.xml</p>      </respStmt>-->
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Tractatus 103</title>
       <date when="2020-08-12">August 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="PL" n="cod-VVNz3a">PL 35</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
    guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-08-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on"/>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="iuy75t-d1e884"> <!-- iuy75t-t103 -->
      <head xml:id="iuy75t-d1e884-Hd1e109">Tractatus 103</head>
      <p xml:id="iuy75t-d1e884-d1e112">
       <hi rend="italic">De eo quod sequitur,</hi> Dicunt ci discipuli cjus : Ecce 
   <lb ed="#PL"/> ' nunc palam toqucris; <hi rend="italic">usque ad id,</hi> Sed confidite,, 
   <lb ed="#PL"/> ego vici mundum. <hi rend="italic">Cap.</hi> xvi, f . 29-33.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e884-d1e128">i. Quales erant discipuli CbrisLi, quando cum eis ante 
   <lb ed="#PL"/> passionem loquebatur magna cum parvis, sed sicut 
   <lb ed="#PL"/> oportebat ut magna dicerentur et parvis, quia non<lb ed="#PL" break="no"/>dum
   accepto Spiritu sancto, qucmadmodum eum post 
   <lb ed="#PL"/> ejus resurrectionem vel ipso insufflante, vel desuper 
   <lb ed="#PL"/> acceperunt, humana magis quam divina sapiebant, 
   <lb ed="#PL"/> multis judiciis per totum Evangelium declaratur : 
   <lb ed="#PL"/> unde et hoc est quod in ista lectione dixerunt. Ait 
   <lb ed="#PL"/> enim Evangelista : « Dicunt ei discipuli ejus : Ecce 
   <lb ed="#PL"/> nunc palam loqueris, et proverbium nullum dicis: 
   <lb ed="#PL"/> nunc scimus quia nosti omnia, et non opus est tibi ut 
   <lb ed="#PL"/> quis te interroget; in hoc credimus quia a Deo existi. »
   
   <lb ed="#PL"/> Ipse Dominus paulo ante dixerat, &lt; Haec in proverbiis 
   <lb ed="#PL"/> locutus sumvobis: venithoracum jam non in proverbiis 
   <lb ed="#PL"/> loquar vobis. Quomodo ergo isti dicunt, <hi rend="italic">Ecce nunc</hi> pa­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">lam loqueris,</hi> et proverbium <hi rend="italic">nullum dicis</hi> ? Numquid hora 
   <lb ed="#PL"/> jam venerat, qua non jam in proverbiis se promiserat 
   <lb ed="#PL"/> locuturum
   ? Pronus quod nondum iUa hora venisset, 
   <lb ed="#PL"/> continuatio verborum ejus ostendit, quae ita sese ha<lb ed="#PL" break="no"/>. 
   <lb ed="#PL"/> bet: « Haec, inquit, in proverbiis locutus sum vobis: 
   <lb ed="#PL"/> venit hora cum jam non in proverbiis loquar vobis, 
   <lb ed="#PL"/> sed palam de Patre meo annuntiabo vobis. Illo die in 
   <lb ed="#PL"/> nomine meo petetis : et non dico vobis quia ego ro­
   
   <lb ed="#PL"/> gabo Patrem de vobis; ipse enim Pater amat vos, quia 
   <lb ed="#PL"/> vos me amastis, et credidistis quia ego a Deo exivi. 
   <lb ed="#PL"/> Exivi a Patre, et veni in mundum : iterum relinquo 
   <lb ed="#PL"/> mundum, et vado ad Patrem % <hi rend="italic">( Joan.</hi> XVI, 25-28).
   
   <lb ed="#PL"/> Cum per haec omnia verba adhuc illam promittat ho<lb ed="#PL" break="no"/>ram
   qua non jam iti proverbiis loquetur, sed palam 
   <lb ed="#PL"/> de Patre annuntiabit eis; in qua hora dicit eos in suo 
   <lb ed="#PL"/> nomine petituros, nee se Patrem de illis rogaturum , 
   <lb ed="#PL"/> eo quod ipse Pater amet eos, quia et ipsi amaverunt 
   <lb ed="#PL"/> Cbristum, et crediderunt quod a Patre exierit et re<lb ed="#PL" break="no"/>nerit
   in mundum, iterum relicturus mundum et iturus 
   <lb ed="#PL"/> ad Patrem : cum ergo adhuc promittatur hora illa in 
   <lb ed="#PL"/> qua sine proverbiis locuturus est, cur isti dicunt,
    <hi rend="italic">Ecce</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> nunc <hi rend="italic">palam</hi> loqueris <hi rend="italic">et</hi> proverbium nullum dicis; nisi 
   <lb ed="#PL"/> quia illa quae scit ipse non inteUigentibus esse pro-. 
   <lb ed="#PL"/> verbia, illi usque adeo non intelligunt, ut nec saltem 
   <lb ed="#PL"/> non se intelligere intelligant? Parvuli enim crant, et 
   <lb ed="#PL"/> nondum spiritualiter dijudicabant, quae de rebus non 
   <lb ed="#PL"/> ad corpus, sed ad spiritum pertinentibus audiebant.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e884-d1e244">2, Denique de ipsa eorum aetate adhuc secundum 
   <lb ed="#PL"/> interiorem hominem parva et infirma eos admonens, 
   <lb ed="#PL"/> « Respondit eis Jesus : Modo creditis ? Ecce venit 
   <lb ed="#PL"/> hora, et jam venit, ut dispergamini unusquisque in 
   <lb ed="#PL"/> propria, et nic solum relinquatis. Et non sum solus, 
   <lb ed="#PL"/> quia Pater mecum est. » Paulo ante dixerat, « Re­
   
   <lb ed="#PL"/> linqoo mundum, et vado ad Patrem; * nune dicit, 
   <lb ed="#PL"/> « Pater mecum est. » Quis vadit ad euin qui cum illo 
   <lb ed="#PL"/> est? Sed hoc intelligenti est verbum, non intelligenti
   
   <lb ed="#PL"/> proverbium : sic tamen quod modo a parvulis non 
   <lb ed="#PL"/> intelligitur, utctiinque sugitur; et eis etiam si hon 
   <lb ed="#PL"/> praebet, quia nondum eum eapiunt, solidum cibum,
   
   <lb ed="#PL"/> saltem lacteum non debegat alimentum. Ex hoc ali<lb ed="#PL" break="no"/>mento
   est, quod sciebant eum nosse omnia, nec opus 
   <lb ed="#PL"/> ei esse ut eum quis interroget: quod quidem cur dl­
   
   <lb ed="#PL"/> xerint, quaeri pOtest. Vidc:ur enim potius fuisse dl- / 
   <lb ed="#PL"/> cendum, Non opus est tibi ut quemquam interroges; 
   <lb ed="#PL"/> non, ut quis le <hi rend="italic">interroget.</hi> Dixerunt qulppe, Scintus 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">quia nosti</hi> omma : et utique qui novit omnia, magis 
   <lb ed="#PL"/> a nescientibus interrogari solet, ut interrogantes au<lb ed="#PL" break="no"/>diam
   quod volunt, ab eo qui novit Omnia ; nt1n ipse 
   <lb ed="#PL"/> interrogare, tanquam volens aliquid scire, qui novil 
   <lb ed="#PL"/> omnia. Quid sibi ergo vult, quod ei quem sciebant 
   <lb ed="#PL"/> nosse omnia, cum dicere debuisse videantur, Non opus 
   <lb ed="#PL"/> est tibi ut quemquam interroges, dicendum potius 
   <lb ed="#PL"/> putaverunt, <hi rend="italic">Non opus eat tibi</hi> ut <hi rend="italic">qui; te
    tntetroget ?</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Quid quod utrumque legimus factum, 6t interrogasse 
   <lb ed="#PL"/> scilicet Dominum, et interrogatum fuisse? Sed hoc 
   <lb ed="#PL"/> cito solvitur : quia hOc noh ei, sed illis potius opus 
   <lb ed="#PL"/> erat quos interrogabat, vel a quibus interrogabatur. 
   <lb ed="#PL"/> Neque enim aliquds ille interrogabat, ut ab eis aliquid 
   <lb ed="#PL"/> disceret, sed eos potius ut doceret. Et qui interroga<lb ed="#PL" break="no"/>bant
   eum, volentes ab eo aliquid discere, illis profecto 
   <lb ed="#PL"/> id opus erat, ut scirent aliqua ab illo qui noverat 
   <lb ed="#PL"/> omnia. Nimirum ergo propterea non opus erat ut eum 
   <lb ed="#PL"/> quis interrogaret. Quoniam nos quando interrogamur 
   <lb ed="#PL"/> ab eis qui volunt aliquid a nobis scire, ex ipsis inter<lb ed="#PL" break="no"/>rogationibus
   eorum cognoscimus quid vclint discere; 
   <lb ed="#PL"/> opus est ergo nobis ab eis interrogari, quos docere 
   <lb ed="#PL"/> aliquid volumus, ut inquisitiones eorum quibus re<lb ed="#PL" break="no"/>spondendum
   est noverimus : illi autem ne id quidem 
   <lb ed="#PL"/> opus erat, qui omnia noverat; nec opus habebat quod 
   <lb ed="#PL"/> ab eo quisque scire vellet, per ejus interrogationem 
   <lb ed="#PL"/> cognoscere, quia prius quam interrogarctur, interro<lb ed="#PL" break="no"/>gaturi
   noverat voluntatem. Sed ideo se patiebatur in­
   
   <lb ed="#PL"/> terrogari, ut vel eis qui tunc aderant, vel qui haec 
   <lb ed="#PL"/> sive dicta fuerant audituri, sive scripta lecturi, quales 
   <lb ed="#PL"/> essent, a quibus interrogabatur, ostenderet; eoque 
   <lb ed="#PL"/> modo nossemus vel quibus non circumveniretur frau<lb ed="#PL" break="no"/>dibus, vel quibus apud eum proficeretur accessibus. 
   <lb ed="#PL"/> Praevidcre autem cogitationes bominum, et ideo non 
   <lb ed="#PL"/> opus babere ut eum quis interrogarct, magnum Deo 
   <lb ed="#PL"/> non erat, sed magnum parvulis erat qni ei dicebant, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">In hoc credimus quia a Deo existi</hi> Multo autcm majus 
   <lb ed="#PL"/> crat, ad quod intclligendum eos volebat extendi et 
   <lb ed="#PL"/> crescere, quod cum illi dixissent, verumque dixissent, 
   <lb ed="#PL"/> a <hi rend="italic">Deo existi,</hi> ait ille, <hi rend="italic">Pater</hi> mecum <hi rend="italic">est;</hi> ne sic a Patre 
   <lb ed="#PL"/> Filium cogitarent exisse, ut putarent etiam recea<lb ed="#PL" break="no"/>sisse.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e884-d1e399">S. Deinde sermonem istum magnum prolixumque 
   <lb ed="#PL"/> concludens : <hi rend="italic">Haec,</hi> inquit, <hi rend="italic">locutus</hi> sum <foreign xml:lang="grc">νο</foreign>bis, <hi rend="italic">ut</hi> in ma 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">pacem</hi> habentis. <hi rend="italic">In mundo</hi> pressuram <hi rend="italic">habebitis;</hi> sea 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">confidite, ego</hi> vici mundum. Illud initium fuerat habi­ 
   <pb ed="#PL" n="1901"/>
       <lb ed="#PL"/> mura ista prmura, de quo supcrius ut eos ostenderet 
   <lb ed="#PL"/> parvulos, quibus adhuc non intelligentibus ei aliud 
   <lb ed="#PL"/> pro alio sentientibus, proverbia quodammodo essent 
   <lb ed="#PL"/> quaecumque magna et divina dixisset, ait, <hi rend="italic">Modo
    cre­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/>
   
       <lb ed="#PL"/> ditis ? <hi rend="italic">Ecce venit</hi> hora, <hi rend="italic">el</hi> jam
    <foreign xml:lang="grc">ν</foreign>enit, ut dispergamini 
   <lb ed="#PL"/> unusquisque in <hi rend="italic">propria.</hi> Ecce initium pressurae, sed 
   <lb ed="#PL"/> uon eo modo perseveraturae. Quod enim adjunxit, <hi rend="italic">et</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> me <hi rend="italic">solum</hi> relinquatis, noR vult eos tales esse in con<lb ed="#PL" break="no"/>sequenti
   pressura, quam post ejus ascensionem in 
   <lb ed="#PL"/> mundo fuerant habituri, ut relinquant eum; sed ut in 
   <lb ed="#PL"/> illo pacem habeant permanentes in eo. Non enim 
   <lb ed="#PL"/> quando comprehensus est, tantummodo carne sua 
   <lb ed="#PL"/> ejus carnem, verum etiam mente reliquerunt fidem. 
   <lb ed="#PL"/> Ad hoc pertinct quod ait, <hi rend="italic">Modo creditis ?
    Ecce <foreign xml:lang="grc">ν</foreign>enit 
   <lb ed="#PL"/> hora, ut dispergamini in</hi> propria, et me relinquatis: 
   <lb ed="#PL"/> tanquam diceret. Tune ita perturbabimini, ut etiam
   
   <lb ed="#PL"/> quod modo creditis, relinquatis. Venerint enim ad 
   <lb ed="#PL"/> tantam desperationem, et sum pristinae fidei, ut ita 
   <lb ed="#PL"/> dixcrim, mortem, quanta apparuit in illo Cleopha, 
   <lb ed="#PL"/> qui post ejus resurrectionem cum illo se loqui ne<lb ed="#PL" break="no"/>sciens, et quid ei contigerit narrans, <hi rend="italic">Nos,</hi> inquis, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">sperabamus quod ipse</hi> fuerat <hi rend="italic">redempturus
    Israel</hi> (Luc. 
   <lb ed="#PL"/> XXIV, 21). Ecce quomodo eum reliquerant, dese<lb ed="#PL" break="no"/>rendo
   etiam ipsam fidem qua in eam aute crediderant. 
   <lb ed="#PL"/> In ea vero pressura quam post ejus glorificationem 
   <lb ed="#PL"/> accepto Spiritu sancto pertulerunt, non eum rełique<lb ed="#PL" break="no"/>runt: et quamvis fugerent de civitate in civitatem, ab 
   <lb ed="#PL"/> ipso non refugerunt; sed ut babentes pressuram In 
   <lb ed="#PL"/> mundo, in illo pacem tenerent, non ab ipso rei. 
   <lb ed="#PL"/> fuerunt, sed ipsum potius refugium habuerunt. Dato 
   <lb ed="#PL"/> quippe illis Spiritu saneto, factum eat in eis quod 
   <lb ed="#PL"/> nanc dictum est eis, <hi rend="italic">Confidite,</hi> ego
    <hi rend="italic">vici</hi> mundum, Con<lb ed="#PL" break="no"/>fidcrunt, et vicerunt. In quo, nisi in illo? Noti enim 
   <lb ed="#PL"/> vicissot ille mundum, si ejus membra vinceret mun<lb ed="#PL" break="no"/>dus. Unde ait Apostolus, <hi rend="italic">Gratias</hi> Deo, qui <hi rend="italic">dat</hi> nobis
   
   <lb ed="#PL"/> victoriam; continuoque subjecit, per <hi rend="italic">Dominum</hi> no­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">strum Jesum Christum</hi> (I <hi rend="italic">Cor.</hi> xv, 57 ) : qui dixerat 
   <lb ed="#PL"/> suis, <hi rend="italic">Confidite, ego vici</hi> mundum.</p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>