<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Tractatus 16</title>
      <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
      <respStmt>
       <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>Transcription Editor</resp>
       <resp>TEI Encoder</resp>
       <resp>Continued OCR correction</resp>
      </respStmt>
      <!--<respStmt>        <p>Derived from Initial OCR correction in     https://raw.githubusercontent.com/OpenGreekAndLatin/patrologia_latina-dev/8c651f859f821f0868755596f1a513946ca25350/volumes/PL35/PL35.xml</p>      </respStmt>-->
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Tractatus 16</title>
       <date when="2020-08-12">August 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="PL" n="cod-VVNz3a">PL 35</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
    guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-08-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on"/>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="iuy75t-d1e173"> <!-- iuy75t-t16 -->
      <head xml:id="iuy75t-d1e173-Hd1e109">Tractatus 16</head>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e112">
       <hi rend="italic">Ab eo Evangelii loco,</hi> Post duos autem dies exiit inde, et 
   <lb ed="#PL"/> abiit in Galilaeam ; <hi rend="italic">usque ad id,</hi> Et credidit ipse, et 
   <lb ed="#PL"/> domus ejus tota. <hi rend="italic">Cap.</hi> IV, f . 43-53.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e128">I. Ilodierna evangelica lectio, hesterni diei sequitur 
   <lb ed="#PL"/> lectionem, quae nobis ad disputandum proponitur. In 
   <lb ed="#PL"/> qua quidem sensus non sunt investigatione difficiles,
   
   <lb ed="#PL"/> sed digni praedicatione, digni admiratione et lauda 
   <lb ed="#PL"/> tione. Proinde locum istum Evangelii cum commen, 
   <lb ed="#PL"/> datione commemoremus potius, quam cum difficultate
   
   <lb ed="#PL"/> tractemus. <hi rend="italic">Abiit</hi> enim Jesus post biduum quod fecerat 
   <lb ed="#PL"/> in Samaria <hi rend="italic">in Galilaeam</hi> ubi nutritus erat. Secutus au<lb ed="#PL" break="no"/>tem
   Evangelista ait: <hi rend="italic">Ipse enim Jesus</hi> testimonium <hi rend="italic">per­
   <lb ed="#PL"/> liibuit quia propheta in patria</hi> sua <hi rend="italic">honorem non
    habet.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/>
       <pb ed="#PL" n="1523"/> Non propterea post biduum discessit Jesus de Sama<lb ed="#PL" break="no"/>ria, quia honorem iD Samaria non habebat: non 
   <lb ed="#PL"/> enim Samaria patria ipsius erat, sed Galilaea. Cum 
   <lb ed="#PL"/> ergo istam deaeraisset tam cito, et ad Galilaeam ve. 
   <lb ed="#PL"/> nisset ubi nutritus erat; quomodo attestatur <hi rend="italic">quia</hi> pro­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">pheta in patria</hi> sua <hi rend="italic">honorem non</hi> habet ? Magis vidctur 
   <lb ed="#PL"/> attestari potuisse quod propheta in patria sua hono<lb ed="#PL" break="no"/>rem
   non haberet, si eontemDeret pergere in Galiaeam, 
   <lb ed="#PL"/> et in Samaria remansisset.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e197">i. Intendat ergo Charitas vestra insinuatum nobis 
   <lb ed="#PL"/> non modicum sacramentum, suggerente Domino et 
   <lb ed="#PL"/> donante quod loquar. Quaestionem propositam cogno<lb ed="#PL" break="no"/>vistis,
   solutionem eps exquirite. Sed repetamus pro<lb ed="#PL" break="no"/>positionem, ut solutionem desiderabilem faciamus. 
   <lb ed="#PL"/> Movet nos cor Evangelista dixerit, <hi rend="italic">Ipse
    enim Jesus</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> testimonium perhibuit quod <hi rend="italic">propheta</hi> in <hi rend="italic">patria sua hono­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> rem non <hi rend="italic">habet.</hi> Hoc permoti reteximus verba superiora, 
   <lb ed="#PL"/> ut inveniamus cur boc Evangelista dieerc voluerit ; et 
   <lb ed="#PL"/> invenimus superiora verba cjus ita narrantis, quo<lb ed="#PL" break="no"/>niam
   post biduum profectus est de Samaria in Gali<lb ed="#PL" break="no"/>laeam.
   Propter hoc ergo dixisti, o Evangelista, testi<lb ed="#PL" break="no"/>monium
   perhibuisse Jcsum qnod propheta in patria 
   <lb ed="#PL"/> sua honorem non habere!; quia post biduum reliquit 
   <lb ed="#PL"/> Samariam, et properavit venire iu Galilaeam? Ima 
   <lb ed="#PL"/> vero quasi videor mihi congruentius intelligere, qua 
   <lb ed="#PL"/> si bonorem in patria sua Jcsus non haberet, non ad
   
   <lb ed="#PL"/> eamdem relicta Samaria festinaret. Sed ni fallor, ima 
   <lb ed="#PL"/> quia vorum est, at non fallor, melius enim quam ego, 
   <lb ed="#PL"/> vidit Evangelista quid diceret, melius me veritatem
   
   <lb ed="#PL"/> videbat, qui eam de pectere Domini bibebat. Ipse est 
   <lb ed="#PL"/> enim Joannes evangelista, qui inter omnes discipulos 
   <lb ed="#PL"/> super pectus Domini discumbebat; et quem Dominus 
   <lb ed="#PL"/> charitatem debens omnibus, tamen prae cteleris dili<lb ed="#PL" break="no"/>gebat (Joan. XIII, i5, et XXI, 20). Ergo ille fallere<lb ed="#PL" break="no"/>tur, et ege recta sentirem? Imo si pie sapio, obe<lb ed="#PL" break="no"/>dienter
   audiam quod dixit, ut merear sentire quod 
   <lb ed="#PL"/> sensit.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e272">3. Accipite itaque charissimi, quid hic sentiam, 
   <lb ed="#PL"/> sine praejudicio, ai vos melius aliquid scoseritis. Ma<lb ed="#PL" break="no"/>gistrum
   caim unum omaes habemus, et in ura schola 
   <lb ed="#PL"/> condiscipuli sumus. Hoc ergo sentio, et videte si non 
   <lb ed="#PL"/> aut verum est, aut propinquat veritati quod sentio. 
   <lb ed="#PL"/> In Samaria biduum fecit, et crediderunt in eum Sa<lb ed="#PL" break="no"/>maritani : tot dies in Galilea fecit, et non in eum 
   <lb ed="#PL"/> crediderunt Galilaei. Retexite vel recolite memoria 
   <lb ed="#PL"/> hesterni diei et lectionem et sermoncm. Venit in Sa­
   
   <lb ed="#PL"/> mariam, ubi eum primo mulier illa praedicaverat, cum 
   <lb ed="#PL"/> qua ad puteum Jaeob locutus erAt magna mysteria: 
   <lb ed="#PL"/> eo viso Samaritani et audito crediderunt in eum pro­
   
   <lb ed="#PL"/> pter verbum mulieris, et firmius crediderant propter 
   <lb ed="#PL"/> verbum ejus, et plures crediderunt: sic scriptum est. 
   <lb ed="#PL"/> Ibi focio biduo (quo numero dierum mystice commen-
   
   <lb ed="#PL"/> datus est duorum numerus praeceptorum, in quibus 
   <lb ed="#PL"/> duobus praeceptis tota Lex pendet et Propheto <hi rend="italic">[Muith.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> XXII, 37-40], sieut hesterno die nos commendasse 
   <lb ed="#PL"/> meministis), pergit in Galilaeam, et venit in civitatcm 
   <lb ed="#PL"/> Canam Galilaeae, ubi aquam vinum fecit. Ibi autem
   
   <lb ed="#PL"/> quando aquam in vinum convertit, sicut scribit ipse 
   <lb ed="#PL"/> Joannes, crediderunt in cum discipuli ejus <hi rend="italic">(Joan.</hi> II, 
   <lb ed="#PL"/> 1-11) : et utique plena erat domus turbis convivan<lb ed="#PL" break="no"/>tium. Factum est tam magnum miraculum, et non in 
   <lb ed="#PL"/> eum credidcruot nisi discipuli ejus. Hanc civitatom 
   <lb ed="#PL"/> Galilaeae modo repetivit. <hi rend="italic">Et ecce quidam</hi> regulus, <hi rend="italic">cujus 
   <lb ed="#PL"/> filius
    infirmabatur, venit ad</hi> eum, <hi rend="italic">et rogare coepit</hi> ut 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">descenderet,</hi> ad illam civitatem vel domum, <hi rend="italic">et
    sanaret
   <lb ed="#PL"/> filium ejus ; incipiebat enim</hi> tnori. Qui rogabat, non 
   <lb ed="#PL"/> credebat? Quid a me exspectas audire? Dominum in-. 
   <lb ed="#PL"/> terroga quid de illo senserit. Rogatus cnm talia re<lb ed="#PL" break="no"/>spondit: Nisi <hi rend="italic">signa</hi> et prodigia videritis, <hi rend="italic">non creditis.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Arguit hominem in fide tepidum, aut frigidum, aut 
   <lb ed="#PL"/> omnino nullius fidei: sed tentare cupientem de sani<lb ed="#PL" break="no"/>tate
   filii sui, qualis esset Christus, quis esset, quantum 
   <lb ed="#PL"/> posset. Verba enim rogantis audivimus. cor diffidentis 
   <lb ed="#PL"/> non videmus : sed ille pronuntiavit, qui et verba au<lb ed="#PL" break="no"/>divit
   et cor inspexit. Denique et ipse Evangelista 
   <lb ed="#PL"/> testimonio narrationis suae ostendit quia nondum cre<lb ed="#PL" break="no"/>diderat, qui venire ad domum suam Dominum C'I- 
   <lb ed="#PL"/> piebat, ad sanandam filium ejus. Nam posteaquam ei 
   <lb ed="#PL"/> nuntiatum est sanum esso filium ejus, et invenit ea 
   <lb ed="#PL"/> hora sanatum, qua hora Dominus dixerat, <hi rend="italic">Vade, filius
   <lb ed="#PL"/> tuus livit; et
    credidit,</hi> inquit. <hi rend="italic">ipse, et domus ejus tota.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Si ergo propterea credidit ipse et domus ejas tota, 
   <lb ed="#PL"/> quia nuntiatus est ci filius ejus sanus,etcomparavit 
   <lb ed="#PL"/> horam nuntiantium horae praenuntiantis ; quando ro­
   
   <lb ed="#PL"/> gabat, nondum credebat. Samaritani nullum signum 
   <lb ed="#PL"/> exspectaverant, verbo ejus tantummodo crediderant: 
   <lb ed="#PL"/> cives autem ejus audire meruerunt, <hi rend="italic">Nisi
    signa et</hi> pro­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">digia videritis, non</hi> creditis; et ibi tamen facto tanto 
   <lb ed="#PL"/> miraculo, non credidit nisi ipse et domus ejus. Ad 
   <lb ed="#PL"/> solum sermonem crediderunt plures Samaritani : ad 
   <lb ed="#PL"/> illud miraculum sola illa domus credidit, ubi factum 
   <lb ed="#PL"/> est. Quid igitur, fratres, quid nobis commendat Do<lb ed="#PL" break="no"/>minus? Tunc Galilaea Judaeae patria erat Domini, quia 
   <lb ed="#PL"/> ibi nutritus est : nunc vera quia portendit aliquid res
   
   <lb ed="#PL"/> illa; non enim sine causa dicta sunt prodigia, nisi 
   <lb ed="#PL"/> quia aliquid portendunt
   : prodigium enim appellatum 
   <lb ed="#PL"/> est quasi porrodicium 1, quod porro dicat, porro si­
   
   <lb ed="#PL"/> gnificet, et aliquid futurum esse portendat: quia ergo 
   <lb ed="#PL"/> aliquid ilia omnia portendebaut, aliquid iUa omnia 
   <lb ed="#PL"/> praedicebant, faciamus modo nos patriam Domini no­
   
   <lb ed="#PL"/> stri Jesu Christi secandum carnem ( non enim habuit 
   <lb ed="#PL"/> patriam in terra, nisi secundum carnem, quam acce<lb ed="#PL" break="no"/>pit
   in terra); faciamus ergo patriam Domini popuhun
   
   <lb ed="#PL"/> Judaeorum. Ecce in patria sna honorem non hahet. 
   <lb ed="#PL"/> Modo attende Judaeorum turbas, attende jAm gentem 
   <lb ed="#PL"/> illam dispersam. toto orbe terrarum, et evulsam radi­
   
   <lb ed="#PL"/> cibus suis; attende ramos fractos, concisos, dispersos, 
   <lb ed="#PL"/> aridos, quibus fractis interi meruit olcasler <hi rend="italic">(Rom.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> XI, 47): ,-ide turbam Judaeorum, quid dicil modo? 
   <lb ed="#PL"/> Quem colitis, quem adoratis, frater noster erat. Et 
   <lb ed="#PL"/> nos respondeamus, <hi rend="italic">Propheta</hi> in <hi rend="italic">patria sua honorem 
   <lb ed="#PL"/> non habet.</hi> Denique illi ambulantem Dominum Jesum 
   <lb ed="#PL"/> in terra, facientemque miracula ; caecos illuminantem, 
   <lb ed="#PL"/> surdis aurea apcricntem r mutorum ora solventem, 
   <lb ed="#PL"/> paralyticorum membra stringentem, super mare am- 
   <lb ed="#PL"/> hulantem, ventis imperantemetRuctibus, mortuos 
   <lb ed="#PL"/> suscitantem ; tanta signa facientem viderunt,etvis 
   
   <pb ed="#PL" n="1525"/>
       <lb ed="#PL"/> inde pauci crediderunt. Populo Dci toquor : tam multi 
   <lb ed="#PL"/> credidimus, quae signa vidimus? Illud ergo quod fa<lb ed="#PL" break="no"/>ctum
   est tanc, hoc quod nunc agitur poricndebat. 
   <lb ed="#PL"/> Judxi fuerunt vel sunt similes Gaiilxis; nos similes 
   <lb ed="#PL"/> illis Samaritanis. Evangelium audivimus, Evangelio 
   <lb ed="#PL"/> consensimus, per Evangelium in Christum credidi<lb ed="#PL" break="no"/>mus; nulla signa vidimus, nulla exigimus.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e513">4. Quamvis enim unus ex duodecim eloctis et san<lb ed="#PL" break="no"/>ctis, tamen Israelita fuit, de gente scilicet Domini, 
   <lb ed="#PL"/> Thomas ille, qui in loca vulnerum digitos cupiebat 
   <lb ed="#PL"/> mittere. Sic eum arguit Dominus qnomodo istum re<lb ed="#PL" break="no"/>gulum. Huic dixit, <hi rend="italic">Nisi signa et prodigia videritis noM 
   <lb ed="#PL"/> creditis</hi> : ilfi autem dixit, <hi rend="italic">Quia vidisti, credidisti.</hi> Ad 
   <lb ed="#PL"/> Galilaeos venerat, post Samiritanos qui sermoni ejus 
   <lb ed="#PL"/> crediderant, apud quos nulla miracula fecerat, quos
   
   <lb ed="#PL"/> firmos in fide securus cito dimiserat, quia divinitatis 
   <lb ed="#PL"/> praesentia non dimiserat. Ergo quando dicebat Domi<lb ed="#PL" break="no"/>nus
   Thomae, Veni, <hi rend="italic">mitte
    manum tuam, et noli esse in<lb ed="#PL" break="no"/>credulus, sed fidelis ;</hi> et cum ille exclamaret, tactis 
   <lb ed="#PL"/> vulnerum locis, et diceret, <hi rend="italic">Donunus meus, et
    Deus</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> meus : increpatur et dicitur ei, <hi rend="italic">Quia vidisti, cre­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> didisti. Quare, nisi <hi rend="italic">quia propheta in patria sua hono­
   <lb ed="#PL"/> rem
    non habet?</hi> Quia vero apud alienigenas pro<lb ed="#PL" break="no"/>pheta
   iste honorem habet, quid sequitur? <hi rend="italic">Beati qui</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> non <hi rend="italic">viderunt et</hi> crediderunt' <hi rend="italic">(Joan.</hi> xx, 25-29). Prae<lb ed="#PL" break="no"/>dicti
   sumus nos; et quod Dominus ante laudavit, et in 
   <lb ed="#PL"/> nobis implere dignatus est. Viderunt qui crucifixe<lb ed="#PL" break="no"/>runt, palpaverunt, et sic pauci crediderunt: nOR non 
   <lb ed="#PL"/> vidimus, non contrectavimus, audivimus, credidimus.
   
   <lb ed="#PL"/> Fiat in nobis, perficiatur in nobis beatitudo quam 
   <lb ed="#PL"/> promisit; et hic, quia patriae ipsius praelati sumus; 
   <lb ed="#PL"/> et in futuro saeculo, quia pro ramis fractis inserti 
   <lb ed="#PL"/> sumus.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e598">G. Hos enim ramos se fracturum esse monstrabat, 
   <lb ed="#PL"/> et hunc oleastrum inserturum, quando commotus 
   <lb ed="#PL"/> Centurionis fide, qui ei dixit, &lt; Non sum dignas ut 
   <lb ed="#PL"/> sub tectum meum intres; sed tantum dic verbo, et 
   <lb ed="#PL"/> sanabitur puer meus : nam et ego homo sum sub po<lb ed="#PL" break="no"/>testate
   constitutus, habens sub me milites, et dico 
   <lb ed="#PL"/> huic, Vade, et vadit; et huic, Veni, et venit; et servo 
   <lb ed="#PL"/> meo, Fac hoc, et facit. Conversus ad eos qui se se<lb ed="#PL" break="no"/>quebantur, dixit, Amen dico vobis, non inveni tan<lb ed="#PL" break="no"/>tam
   fidem in Israel. i Quare non invenit tantam fidem 
   <lb ed="#PL"/> in Israel? Quia <hi rend="italic">propheta</hi> in <hi rend="italic">patria</hi> sua <hi rend="italic">honorem</hi> nox 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">habet.</hi> Numquid non et illi ceuturioni poterat dicere 
   <lb ed="#PL"/> Dominus, quod dixit huic regulo, <hi rend="italic">Vade,</hi> puer tuus vi. 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">vit?</hi> Videte distinctionem : regulus iste Dominum ad 
   <lb ed="#PL"/> domum suam descendere cupiebat; ille centurio indi<lb ed="#PL" break="no"/>gnum
   se esse dicebat. Illi dicebatur, <hi rend="italic">Ego venio 2 et cu­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> rabo eum; buM dictum est , <hi rend="italic">Vade,</hi> filius tuus vivit. Illi
   
   <lb ed="#PL"/> praesentiam promittebat; hunc verbo sanabat. Iste ta<lb ed="#PL" break="no"/>men
   praesentiam ejus extorquebat; ille se praesentia 
   <lb ed="#PL"/> ejus indignum esse dicebat. Hic cessum est elationi; 
   <lb ed="#PL"/> illie eoneessum est humilitati. Tanquam huic diceret, 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">Vade, filius</hi> tuus <hi rend="italic">vivit,</hi> noli mibi taedium facere. Nisi 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">signa</hi> et prodigia <hi rend="italic">videritis, non creditis</hi>
   : praesentiam 
   <lb ed="#PL"/> meam vis in domo tua, possum et verbo jubere; noli 
   
   <lb ed="#PL"/> tu de signis credere : eenturio alienigena credidit me 
   <lb ed="#PL"/> verbo posse facere, et antequem facerem credidit; 
   <lb ed="#PL"/> vos, <hi rend="italic">nisi signa et prodigia
    videritis, noM creditis.</hi> Ergo 
   <lb ed="#PL"/> si ita est, frangantur superbi rami, humilis inseratur 
   <lb ed="#PL"/> Oleaster : rnancat tamen radix, illis praecisis, istis rc<lb ed="#PL" break="no"/>ceptis. Ubi manet radix ? In Patriarchis. Etenim pa<lb ed="#PL" break="no"/>tria
   Christi populus Isracl, quia ex eis venit secundum 
   <lb ed="#PL"/> carnem : sed hujus arboris radix, Abraham, Isaac, et 
   <lb ed="#PL"/> Jacob, patriarchae sancti. Et ubi isti? In requie apud 
   <lb ed="#PL"/> Deum, in honore magno : ut in Abrahae sinum adja<lb ed="#PL" break="no"/>tus
   I ille pauper post corporis exitum levaretur, et 
   <lb ed="#PL"/> in Abrahae sinu de longinquo a superbo divite videre<lb ed="#PL" break="no"/>tur <hi rend="italic">(Luc.</hi> XVI, 22, 23). Ergo radix manet, radix lauda<lb ed="#PL" break="no"/>tur : sed rami superbi et praecidi et arescere merae<lb ed="#PL" break="no"/>runt; oleaster autem humilis illorum praecisione invc<lb ed="#PL" break="no"/>nit
   locum.</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e729">6. Audi ergo quemadmodum praecidantur rami na<lb ed="#PL" break="no"/>turales, quemadmodum inseratur oleaster, ex ipso 
   <lb ed="#PL"/> centurione, quem propter comparationem hujus re<lb ed="#PL" break="no"/>guli
   commemorandum putavi. <hi rend="italic">Amen,</hi> inquit, <hi rend="italic">dico</hi> vo­ 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">bis, non</hi> inveni <hi rend="italic">tantam fidem in Israel:
    propterea</hi> dico 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">vobis, quia</hi> multi <hi rend="italic">ab oriente et occidente.</hi> Quam late ter<lb ed="#PL" break="no"/>ram
   occupaverat oleaster! Amara silva mundus hic fuit: 
   <lb ed="#PL"/> sed propter humilitatem, propter <hi rend="italic">Non sum dignus</hi> ut 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">sub tectum</hi> meum <hi rend="italic">intres, Multi ab oriente et
    occidente 
   <lb ed="#PL"/> venient.</hi> Et puta quia venient : quid de illis fiet? Si 
   <lb ed="#PL"/> enim venient, jam praecisi sunt de silva : ubi inserendi 
   <lb ed="#PL"/> sunt, ne arescant? <hi rend="italic">Et recumbent,</hi> inquit, <hi rend="italic">cum Abra­
   <lb ed="#PL"/> ham, et
    Isaac, et Jacob.</hi> In quo convivio; ne forte non 
   <lb ed="#PL"/> invites ad semper vivendum, sed ad multum biben<lb ed="#PL" break="no"/>dum? <hi rend="italic">Recumbent cum Abraham,</hi> et Isaac,
    <hi rend="italic">et Jacob.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> Ubi? <hi rend="italic">In regno,</hi> inquit, <hi rend="italic">ccelorum.</hi> Et quid erit de illis 
   <lb ed="#PL"/> qui venerunt de stirpc Abrahae? quid fiet de ramis 
   <lb ed="#PL"/> quibusarbor plena erat? Quid, nisi quia praeciden<lb ed="#PL" break="no"/>tur, ui isti inserantur? Doce quia pracidenlur : 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">Filii</hi> autem regni <hi rend="italic">ibunt</hi> in <hi rend="italic">tenebras exteriores (Matth.</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> vin, 5-12).</p>
      <p xml:id="iuy75t-d1e173-d1e832">7. Habeat ergo apud nos honorem Propheta, quia 
   <lb ed="#PL"/> non habuit honorem in patria sua. Non habuit hono<lb ed="#PL" break="no"/>rem
   in patria, in qua conditus est; habeat honorem 
   <lb ed="#PL"/> in patria quam condidit. In illa enim conditus est 
   <lb ed="#PL"/> conditor omnium, conditus in illa est secundum for<lb ed="#PL" break="no"/>mam
   servi. Nam ipsam civitatem in qua conditus esi, 
   <lb ed="#PL"/> ipsam Sion, ipsam Judaeorum gentem, ipsam Jerusa<lb ed="#PL" break="no"/>lem , ipse condidit cum esset apud Patrem Verbum 
   <lb ed="#PL"/> Dei: <hi rend="italic">Omnia</hi> enim <hi rend="italic">per</hi> ipsum <hi rend="italic">facta</hi> sunt, <hi rend="italic">et</hi> sine <hi rend="italic">ipso 
   <lb ed="#PL"/> factum</hi> eat <hi rend="italic">nihil.</hi> De illo ergo homine de quo hodie au<lb ed="#PL" break="no"/>divimus, unus mediator Dei et hominum homo Chri<lb ed="#PL" break="no"/>stus
   Jesus (I <hi rend="italic">Tim.</hi> II, 5), etiam Psalmus praelocutus 
   <lb ed="#PL"/> est, dicens, <hi rend="italic">Mater Sion, dicet homo.</hi> Quidam homo , 
   <lb ed="#PL"/> mediator Deiethominum homo, Mater Sion dicit. 
   <lb ed="#PL"/> Quare Mater Sion dicit? Quia inde accepit carnem, 
   <lb ed="#PL"/> inde virgo Maria, de cujus utero servi forma suscepta 
   <lb ed="#PL"/> est, in qua dignatus est apparere humillimus. Mater 
   <lb ed="#PL"/> Sion dicit homo, et homo iste qui dicit Mater Sion, 
   <lb ed="#PL"/> factus est in ea, <hi rend="italic">homo factus est</hi> in <hi rend="italic">ea.</hi> Nam Deus erat 
   
   <pb ed="#PL" n="1527"/>
       <lb ed="#PL"/> ante eam, et homo factus est in ea, Qui homo factus 
   <lb ed="#PL"/> est in ea, ipse
    <hi rend="italic">fundavit eam</hi> Altissimus <hi rend="italic">(Psal.</hi> LXXXVI ,
   
   <lb ed="#PL"/> 5), non humillimus. <hi rend="italic">Ilomo factus est in ea</hi> humillimus;
   
   <lb ed="#PL"/> quia Verbum <hi rend="italic">caro</hi> factum <hi rend="italic">eat, et habitavit
    in nobis</hi> : ipse 
   <lb ed="#PL"/>
       <hi rend="italic">fundavit eam Altissimus;</hi> quia in <hi rend="italic">principio erat
    Ver­
   <lb ed="#PL"/> bum,</hi> et <hi rend="italic">Verbum erat apud</hi> Deum; <hi rend="italic">et Deus erat Ver­</hi>
   
       <lb ed="#PL"/> bum : omnia <hi rend="italic">per</hi> ipsum facta sunt <hi rend="italic">(Joan.</hi> I, i, 3, 14). 
   <lb ed="#PL"/> Quia vero condidit istam patriam, hic habeat hono­
   
   <lb ed="#PL"/> rem. Rcpulit eum patria in qua gencratus est; susci<lb ed="#PL" break="no"/>piat
   eum patria quam regeneravit.</p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>